\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 08 --- אנליזה על יריעות, 80426}

\DeclareMathOperator{\vol}{vol}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint[blue]

\question{}
תהינה $\varphi_1, \ldots, \varphi_k \in C^\infty(\RR^n)$ ו־$p \in \RR^n$ כך ש־$\varphi_1(p) = \cdots = \varphi_k(p) = 0$ וכן $\{ \nabla \varphi_1(p), \ldots, \nabla \varphi_n(p) \}$ בלתי תלויה־לינארית.

\subquestion{}
נראה שקיימת סביבה $U$ של $p$ כך שהקבוצה,
\[
	M
	= \{ x \in U \mid \varphi_1(x) = \cdots = \varphi_k(x) = 0 \}
\]
היא יריעה $(n - k)$־מימדית,
ונחשב את $T_p M$ ב־$p$.
\begin{proof}
	נגדיר פונקציה $f : \RR^n \to \RR^k$ על־ידי $f(x) = (\varphi_1(x), \ldots, \varphi_k(x))$.
	$f$ חלקה ישירות מהגדרתה והנתון אודות $\varphi_i$ לכל $i \le n$.
	אנו יודעים ש־$\dim D f \mid_p = k$ ולכן היא רגולרית וממשפט התמונה ההפוכה $f^{-1}(0)$ היא יריעה.
	נבחין כי זוהי היריעה $N = \{ x \in U \mid \varphi_1(x) = \cdots = \varphi_k(x) \}$, ונוכל לצמצם אותה עם סביבה פתוחה כלשהי $p \in U$ כך ש־$N \cap U$ לא טריוויאלי ולקבל $M$ כזו.
	נעיר כי ישירות מהמשפט זוהי יריעה $(n - k)$־מימדית.
\end{proof}
נעבור לחישוב $T_p M$.
אנו יודעים ממשפט התמונה ההפוכה שמתקיים,
\[
	T_p M
	= \ker df_p
	= \{ x \in \RR^n \mid (\nabla \varphi_1(p), \ldots, \nabla \varphi_k(p)) \cdot x = 0 \}
	= \RR^n \setminus \Sp\{ \varphi_1(p), \ldots, \varphi_k(p) \}
\]

\subquestion{}
תהי $f : \RR^n \to \RR$ העתקה חלקה כך ש־$f(x) \ge f(p)$ לכל $x \in M$.
נראה ש־$\nabla f(p) \perp T_p M$.
\begin{proof}
	נבחין כי $D_u f \ge 0$ לכל $u$ וקטור כיוון ב־$M$, ולכן נובע בפרט ש־$D_u f = 0$ עבור $u \in T_p M$ ישירות מהגדרה, כלומר נובע ש־$\nabla f(p) \perp T_p M$ כפי שרצינו.
\end{proof}

\subquestion{}
נראה שהמשלים האורתוגונלי של $T_p M$ הוא $\Sp\{ \nabla \varphi_1(p), \ldots, \nabla \varphi_k(p) \}$.
\begin{proof}
	%מתברר שהסעיף טיפשי ממשפט התמונה ההפוכה, מוכיחים מהאפיון מהאפיון של המרחב המשיק כאוסף נגזרות של מסילות בנקודה, ו־$T_p M = \ker df_p$.
	ישירות כמסקנה ממשפט התמונה ההפוכה ואורתוגונליות תמונה וגרעין העתקה לינארית,
	\[
		T_p M
		= \ker\{ \nabla \varphi_1(p), \ldots, \varphi_k(p) \}
		\perp \Sp\{ \nabla \varphi_1(p), \ldots, \varphi_k(p) \}
	\]
	והטענה נובעת ישירות.
\end{proof}

\subquestion{}
נסיק את נוסחת כופלי לגרנז'.
\begin{proof}
	נבחין כי אם $x$ מינימום מקומי של $f$ אז היא במשלים האורתוגונלי של $T_p M$ ולכן בלתי תלויה־לינארית בה.
\end{proof}

\question{}
נראה שכל יריעה היא תמונה הפוכה של העתקה רגולרית,
ונסיק שחיתוך רוחבי של תת־יריעות הוא יריעה.

\subquestion{}
תהי $N$ יריעה ונניח ש־$Z \subseteq N$ תת־יריעה של $N$.
נראה שלכל $p \in Z$ קיימת סביבה פתוחה $p \in U \subseteq N$ ו־$f : U \to \RR^l$ חלקה כך ש־$U \cap Z = f^{-1}(\{ 0 \})$ כאשר $l = \dim N - \dim Z$.
\begin{proof}
	נתחיל בהוכחת הטענה עבור המקרה $N = \RR^n$ ו־$Z^k \subseteq \RR^n$.
	תהי נקודה $p \in M$ ותהי $\alpha : V \to Z$ פרמטריזציה מקומית כך ש־$V \subseteq \RR^k$ פתוחה.
	מקיום הופכי משמאל לפרמטרזיציה מקומית נסיק שקיימת $\beta : W \to \RR^k$ העתקה חלקה, כאשר $p \in W \subseteq \RR^n$ קבוצה פתוחה.
	מתקיים $\beta \circ \alpha = \id$.
	נגדיר $f(x) = \beta(x) - x$ ונקבל ש־$f(x) = 0 \iff x \in \alpha(W \cap Z)$, כלומר $f^{-1}(\{ 0 \}) = W \cap Z$.

	נעבור למקרה הכללי, נניח ש־$Z^k \subseteq N^h \subseteq \RR^n$ יריעה ותת־יריעה.
	נניח ש־$p \in Z$ ולכן בפרט $p \in N$ וקיימת פרמטריזציה $\alpha : V \to N$ כך ש־$V \subseteq \RR^h$ פתוחה.
	נבחן את $Z_0 = \alpha^{-1}(Z \cap \alpha(V))$, זוהי יריעה $k$־מימדית ב־$\RR^h$ ולכן מקיימת את תנאי החלק הראשון, וקיימת $f : U \to \RR^{h - k}$ כך ש־$U \subseteq \RR^h$.
	נובע אם כך ש־$f \circ \alpha : V \to \RR^{h - k}$ העתקה חלקה המקיימת את הטענה, היא חלקה ולכן קיימת לה הרחבה $\tilde{f} : \tilde{V} \to \RR^{h - k}$ חלקה כך ש־$\tilde{V} \subseteq \RR^n$.
	נוכל להגדיר אותה כך ש־$x \notin V \implies \tilde{f}(x) \ne 0$, ונקבל ש־$\tilde{f}$ מקיימת את הטענה.
\end{proof}

\subquestion{}
נסיק שאם $X, Y$ הן תת־יריעות רוחביות של $N$ אז $X \cap Y$ יריעה ממימד $\dim Y + \dim X - \dim N$.
\begin{proof}
	אילו היריעות זרות אז $X \cap Y$ היא יריעה באופן מנוון, ולכן היא $0$־מימדית, ומרוחביות אכן $\dim Y + \dim X = \dim N$.

	נניח ש־$X \cap Y \ne \emptyset$.
	נגדיר $f : X \to N$ חלקה על־ידי שיכון.
	נבחין כי $f^{1}(Y) \ne \emptyset$, ולכן $f^{-1}(Y) = X \cap Y$ היא יריעה $(\dim Y + \dim X - \dim N)$־מימדית ממשפט מהתרגול.
\end{proof}

\question{}
\subquestion{}
נניח ש־$f : \RR^n \to \RR$ העתקה חלקה ונניח ש־$a \in \RR$ ערך רגולרי של $f$ כך ש־$f^{-1}(\{ a \}) \ne \emptyset$.
נראה ש־$M = \{ x \in \RR^n \mid f(x) \ge a \}$ היא יריעה $n$־מימדית עם השפה $f^{-1}(\{ a \})$.
\begin{proof}
	נבחין כי $\{ x \in \RR^n \mid f(x) > a \}$ היא יריעה $n$־מימדית כמקור של קבוצה פתוחה של פונקציה חלקה (בפרט רציפה).
	לכן מספיק שנראה שלכל $p \in f^{-1}(\{ a \})$ יש פרמטריזציה מקומית (עם שפה) ונוכל להסיק ש־$M$ היא יריעה $n$־מימדית.
	נעיר כי בהוכחה התבססנו על הטענה כי כל יריעה ללא שפה היא יריעה עם שפה. \\
	תהי $p$ כזו, אז $p$ היא נקודה רגולרית של $f$ מהגדרת ערך רגולרי, כלומר $D f |_p$ הוא על $\RR^n$. \\
	נבחר בסיס אורתונורמלי כלשהו של $\RR^n$, $\Bb = \{ b_i \mid i \le n \}$, אז מהגדרת $M$ לכל $i \le n$ קיים $\epsilon_i \in \{ \pm 1 \}$ כך ש־$f(p + \epsilon_i b_i) > a$.
	בטענה זו התבססנו על הרגולריות של $f$ ב־$p$.
	אילו נקטין את $a$ נוכל לקבל פרמטריזציה מקומית $\alpha : U \to \hat{M}$, ניקח פרמטריזציה מקומית זו, ועבור כל $i$, אם $f(p - \epsilon_i b_i) < a$ אז נצמצם את $\alpha$ ל־$\HH$ בקורדינטה ה־$i$.
	אחרת נסמן את צמצום הפתוחה כך שהקבוצה תישאר פתוחה ביחס ל־$\RR$ (כלומר שאין בה שפה).
	נקבל $\hat{\alpha} : \HH^n \to M$ המהווה פרמטריזציה מקומית של $p$, ולכן נוכל להסיק ש־$M$ אכן יריעה.
\end{proof}

\subquestion{}
נסיק ש־$\overline{B}(0, 1) \subseteq \RR^{n + 1}$ כדור היחידה הסגור הוא יריעה $n$־מימדית עם שפה כך ששפתו היא $S_1^{n - 1}$.
\begin{proof}
	נגדיר את $f : \RR^{n + 1} \to \RR$ על־ידי $f(v) = -\lVert v \rVert_2^2$,
	זוהי פונקציה חלקה ורגולרית בכל $v \in \RR^{n + 1} \setminus \{ 0 \}$, בפרט לכל $\lVert v \rVert = 1$ מתקבלת נקודה רגולרית ולכן $1$ ערך רגולרי של $f$.
	נסיק שהקבוצה $M = \{ v \in \RR^{n + 1} \mid f(v) \ge -1 \}$ היא יריעה $n$־מימדית עם שפה, בהתאם לסעיף הקודם.
	אבל $M = \overline{B}(0, 1)$ ישירות מהגדרה. \\
	במהלך הסעיף הקודם ותוך שימוש בטענה על שקילות נקודות שפה מההרצאה נסיק ישירות כי,
	\[
		v \in \partial M \iff f(v) = -1 \iff \lVert v \rVert = 1 \iff v \in S_1^{n - 1}
	\]
\end{proof}

\question{}
תהי $U \subseteq \RR^n$ קבוצה פתוחה כך ש־$\overline{U}$ יריעה $k$־מימדית עם שפה, ונגדיר $M = \partial \overline{U}$.
נניח ש־$\nu : M \to \RR^n$ הנורמל החיצוני ל־$\overline{U}$. \\
נראה שקיים $\epsilon > 0$ וסביבה $V \subseteq \RR^n$ סביבה של $M$ כך ש־$\varphi : (-\epsilon, \epsilon) \times M \to V$ המוגדרת על־ידי,
\[
	\varphi(t, x)
	= x + t \nu(x)
\]
היא דיפאומורפיזם.
\begin{proof}
	אנו יודעים כי $\nu$ חלקה, לכן נובע שגם $\varphi$ פונקציה חלקה לכל $\epsilon > 0$. \\
	תהי $p \in M$.
	קיימת פרמטריזציה מקומית $\alpha : V \to \overline{U}$ בסביבה זו, כאשר $V \subseteq \HH^k$ פתוחה.
	\[
		d\varphi_x
		= \begin{pmatrix}
			\nu_1(x) & 1 + t \frac{\partial \nu_1}{\partial x_1}(x) & \cdots & t \frac{\partial \nu_1}{\partial x_n}(x) \\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
			\nu_n(x) & t \frac{\partial \nu_n}{\partial x_1}(x) & \cdots & 1 + t \frac{\partial \nu_n}{\partial x_n}(x) \\
		\end{pmatrix}
	\]
	השורה הראשונה היא וקטור אורתוגונלי, ובהצבה $t = 0$ ו־$x = p$ נקבל שדרגת הדיפרנציאל $n + 1$ ונסיק שקיימת סביבה $W \subseteq V$ בה $\varphi$ הפיכה, אבל בסביבה זו מהיותה חלקה נובע שהיא גם דיפאומורפיזם חלק.

	נסיק אם כך כי אכן קיימת סביבה פתוחה $(-\epsilon, \epsilon) \times B(p, \delta)$ עבור $\epsilon, \delta > 0$ כלשהם כך ש־$\varphi$ היא דיפאומורפיזם חלק.
	אנו יודעים ש־$M$ עם הטופולוגיה המושרית מהצמצום אוקלידית חסומה וסגורה ולכן בפרט קומפקטית.
	נבחין כי $\bigcup_{p \in M} B(p, \delta_p) \supseteq M$ כיסוי פתוח ולכן קיים תת־כיסוי סופי $M \subseteq \bigcup_{i = 1}^N B(p_i, \delta_i)$.
	לכל $p_i$ כזה קיים $\epsilon_i$ כפי שמצאנו, ונבחר $\epsilon = \min\{ \epsilon_1, \ldots, \epsilon_N \}$, נקבל שעבור $\varphi : (-\epsilon, \epsilon) \times M \to V$ ממשפט הפונקציה ההפוכה $\varphi$ דיפאומורפיזם חלק.
\end{proof}

\end{document}
