\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה מסכמת --- אנליזה על יריעות, 80426}
% chktex-file 17
% chktex-file 9

\DeclareMathOperator{\vol}{vol}
\DeclareMathOperator{\Div}{div}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint[blue]

\question{}
נתאר את הוכחת משפט הדיברגנץ ליריעות קומפקטיות עם שפה.
\begin{proof}
	בגרסה ללא השפה האסטרטגיה הייתה בנייה של זרימה מתאימה לשדה הווקטורי הנתון $X$ על־ידי שימוש בזרימה מקומית וקומפקטיות.
	לבסוף על־ידי שימוש במשפט הווריאציה הראשונה נוכל לקבל שקילות לאינטגרל על הדיברגנץ, היא מקבעת את ערכו לאפס.

	עתה נתאר את משפט הדיברגנץ עצמו, ניסוח המשפט הוא חלק משמעותי בהוכחתו, והוא נכתב כעת מתוך התפיסה שיש לזכור אותו בדיוק.
	תהי $M^k \subseteq \RR^n$ יריעה קומפקטית עם שפה.
	נניח גם ש־$X : M \to \RR^n$ שדה וקטורי משיק ל־$M$, כלומר ש־$X(p) \in T_p(M)$ לכל $p \in M$.
	אז מתקיים,
	\[
		\int_M \Div_M X\ d\vol_k
		= \int_{\partial M} \langle X(p), \nu(p) \rangle\ d\vol_{k - 1}(p)
	\]
	כלומר ערך האינטגרל הוא ערך האינטגרל בשפה של מכפלה בנורמל חיצוני, שלא במפתיע אין תלות בשפה (ולמעשה כבר עתה יכולנו להוכיח זאת ישירות מחלוקת היריעה לשפתה ולפנימה), והתלות היא בכמה היריעה התרחבה בתהליך $X$.

	לאחר הבנה מעמיקה של המשפט, נוכל להסביר את הוכחתו, היא כיאה לכל משפט רציני מתחילה ברדוקציות.
	הרדוקציה הראשונה מטרתה לגרוס כי השדה הווקטורי הוא מכווץ בלבד, כלומר,
	\[
		\langle X(p), \nu(p) \rangle < 0
	\]
	ונוכל להשיג אותו על־ידי שימוש בקומפקטיות ובמציאת מקסימום של $X$ על השפה $\partial M$, נוכל לבנות יריעה חדשה שמזיזה את $X$ פנימה בלבד, ונעשה זאת ככה שנוכל לחשב את האינטגרל בקלות ובהתאם לקבל את הרדוקציה.

	עתה נגיע לחלק הבא, שלב הבניות.
	המטרה שלנו היא לפרק את $M$ בדרך הנוחה ביותר, ונעשה זאת על־ידי הגדרת ''משיכת שפה'', כלומר נגדיר את הזרימה החד־צדדית שמובטח לנו שקיימת, ונגדיר את היריעה $N_t = \varphi([0, t] \times \partial M)$.
	המפתח בשלב זה עבורי הוא תפיסה טובה של משמעות $N_t$, וכאמור ניתן לתאר אותו כמשיכה ש־$\varphi$ מבצעת על השפה, נוכל לדמיין זאת על־ידי סימון השפה ביריעה, הפעלת $\varphi$ ובדיקת המיקומים שהשפה עוברת בהם.
	מבנה זה מאפשר לנו לבצע את הפירוק (עד כדי חיתוך ממידה אפס),
	\[
		M = \varphi_t(M) \cup N_t
	\]
	ובהתאם לטענה האחרונה, נוכל גם להסיק,
	\[
		\vol_k(M)
		= \vol_k(\varphi_t(M)) + \vol_k(N_t)
	\]
	אם נגזור את הביטוי נקבל אם כך,
	\[
		0 = 
		\left. \frac{d}{dt} \vol_k(\varphi_t(M)) \right\lvert_{t = 0}
		+ \left. \frac{d}{dt} \vol_k(N_t) \right\lvert_{t = 0}
	\]
	ועל־ידי שימוש שקול לגרסה ללא שפה במשפט הווריאציה הראשונה גם,
	\[
		\int_M \Div_M(X)\ d\vol_k
		= - \left. \frac{d}{dt} \vol_k(N_t) \right\lvert_{t = 0}
	\]
	כלומר עלינו לנתח את $N_t$ בלבד כדי למצוא את הטענה.
	אבל ישירות מהגדרת $N_t$ אנו יודעים כי (ופוביני),
	\[
		\vol_k(N_t)
		= \int_{\partial M} \int_{0}^{t} V(D \varphi |_{(x, s)})\ ds\ d\vol_{k - 1}(x)
	\]
	מהמשפט היסודי של החשבון האינפיניטסימלי נוכל להסיק שגם,
	\[
		- \frac{d}{dt} \left. \vol_k(N_t) \right\lvert_{t = 0}
		= \int_{\partial M} V(D \varphi |_{(x, 0)})\ d\vol_{k - 1}(x)
	\]
	כלומר המשפט כולו שקול לטענה שמתקיים,
	\[
		V(D \varphi |_{(x, 0)}) = - \langle X(x), \nu(x) \rangle
	\]
	טענה זו נובעת משימוש בהוכחה סטנדרטית של בחירת בסיס ושימוש באפיון השקול של אופרטור נפח וברדוקציה הראשונה.
\end{proof}
הוכחה זו כתובה כך שהחלקים שניתנים להשלמה עבורי הושמטו, כל מה שנכתב הוא מה שהייתי כותב גם במפתח הוכחה עבור שינונה לקראת מבחן.

\question{}
\subquestion{}
נוכיח את משפט הפונקציה ההפוכה לנקודות שפה. \\
תהינה $M \subseteq \RR^m, N \subseteq \RR^n$ יריעות עם שפה.
נניח גם ש־$f : M \to N$ העתקה חלקה כך ש־$f(\partial M) \subseteq \partial N$.
נסמן $p \in \partial M$ ו־$q \in \partial N$ נקודות כך ש־$f(p) = q$ ו־$D f |_p : T_p M \to T_q N$ איזומורפיזם לינארי. \\
נראה שקיימות סביבות פתוחות $p \in U \subseteq M$ ו־$q \in V \subseteq N$ כך ש־$f |_U : U \to V$ היא דיפאומורפיזם.
\begin{proof}
	תהי $\alpha : U_0 \to \alpha(U_0)$ פרמטריזציה מקומית של $p \in U_0 \subseteq \HH^k$ ב־$M$ עבור $k = \dim M$.
	נניח ש־$\beta : V_0 \to \alpha(V_0)$ פרמטריזציה מקומית של $q \in V_0 \subseteq \HH^k$ ב־$N$.
	אם $f^{-1}(V_0) \subseteq U_0$ אז נגדיר $U = f^{-1}(V_0)$ ו־$V = V_0$, על־ידי שימוש באפיון של רציפות.
	אחרת $U = f^{-1}(V_0) \cap U_0$ היא קבוצה פתוחה 

	נניח בלי הגבלת הכלליות ש־$\alpha(0) = p, \beta(0) = q$, זאת שכן נוכל לבצע הזזות וכן מהעובדה שהוכחה במהלך הקורס שמתקיים,
	\[
		\alpha(({\{ 0 \}}^{k - 1} \times \RR) \cap U_0) \subseteq \partial M
	\]
	אז $U_0 \cap V_0$ היא קבוצה פתוחה ונסמן,
	\[
		U = \alpha(U_0 \cap V_0),
		\quad
		V = \beta(U_0 \cap V_0)
	\]
	כל פרמטריזציה מקומית היא דיפאומורפיזם ולכן הומיאומורפיזם ובהתאם העתקה פתוחה, לכן $U \subseteq M, V \subseteq N$ קבוצות פתוחות.
	עתה נגדיר את $g : U_0 \cap V_0 \to \HH^k$ על־ידי,
	\[
		g = \beta \circ f \circ \alpha^{-1}
	\]
	אז בהכרח $g$ רגולרית ב־$(0, 0)$ מהנתונים, והיא הפיכה בסביבה פתוחה של הראשית על־ידי שימוש במשפט מאינפי 3 והרחבה רציפה של $g$.
	נניח ש־$0 \in U' \subseteq U_0 \cap V_0$ סביבה כזו, אז נוכל לצמצם את $U, V$ בהתאם ל־$\alpha^{-1}(U')$ ו־$\beta^{-1}(g(U'))$.
\end{proof}

\subquestion{}
נניח ש־$M^k \subseteq \RR^n$ יריעה ללא שפה,
ותהי $U \subseteq \RR^k$ פתוחה כלשהי.
נניח ש־$\alpha : U \to M$ היא חלקה כך ש־$D \alpha |_x$ מדרגה $k$ לכל $x \in U$. \\
נראה ש־$\alpha$ היא העתקה פתוחה.
\begin{proof}
	עבור נקודה כלשהי $x \in U$ מהנתון $\alpha$ רגולרית ב־$x$ ולכן ממשפט הפונקציה ההפיכה $\alpha |_V : V \to \alpha(V)$ היא דיפאומורפיזם הפיך, כאשר $x \in V \subseteq U$ פתוחה.
	אבל טענה זו נכונה לכל $x$, כלומר $\alpha$ הפיכה מקומית בכל מקום, ולכן הפיכה ובהתאם גם דיפאומורפיזם ולכן בפרט הומיאומורפיזם ומאפיון שקול העתקה פתוחה.
\end{proof}

\subquestion{}
בהגדרה של יריעות פתוחות פרמטריזציה דורשת את תנאי הפתיחות, אבל בסעיף הקודם מצאנו שפתיחות נובעת מקיום העתקה חלקה לסביבה של היריעה.
אנו נסביר עתה את הקשר שבין שתי הטענות הלכאורה מעט סותרות הללו.
\begin{solution}
	בהוכחת הטענה כבר התבססנו על תכונת הפתיחות המקומית של היריעה, למעשה הטענה שראינו בסעיף ב' היא דרך מצוינת להבין מה היא יריעה.
	כלומר, נוכל להסיק שיריעה מתנהגת באופן מספיר ''יפה'' כדי לאפשר לפונקציות רגולריות להיות גם פתוחות באופן ישיר, ובכך הן האובייקט שקושר בין דיפאומורפיזם (ובפרט הומיאומורפיזם ופתיחות) לבין קבוצה במרחב.
\end{solution}

\question{}
נסמן ב־$C$ את מעגל היחידה במישור $xy$ ב־$\RR^3$, כלומר $C = \partial \{ (x, y, 0) \in \RR^3 \mid x^2 + y^2 = 1 \}$,
ונסמן גם את הפרמטריזציה שלו,
\[
	\gamma(t)
	= (\cos t, \sin t, 0)
\]
נגדיר את השדה הווקטורי $F$ על $\RR^3 \setminus C$ המוגדר על־ידי,
\[
	F(x)
	= \int_{0}^{2 \pi} \frac{x - \gamma(t)}{{\lVert x - \gamma(t) \rVert}^3} \times \gamma'(t)\ dt
\]
כאשר,
\[
	{(u_1, u_2, u_3)}^t \times {(v_1, v_2, v_3)}^t
	= {(u_2 v_3 - u_3 v_2, u_3 v_1 - u_1 v_3, u_1 v_2 - u_2 v_1)}^t
\]
וכאשר האינטגרל מבוצע קורדינטה־קורדינטה.

\subquestion{}
נראה ש־$F$ הוא משמר מקומית.
\begin{proof}
	תהי $p \in \RR^3$, נגדיר ${\{ e_i \}}_{i = 1}^3 \subseteq \RR^3$ הבסיס הסטנדרטי של המרחב, ונחשב,
	\begin{align*}
		\nabla {\lVert x - p \rVert}^{-1}
		& = \nabla {\left(\sum_{i = 1}^3 {(x_i - p_i)}^2 \right)}^{-1/2} \\
		& = \sum_{j = 1}^3 - \frac{1}{2} \cdot 2 (x_j - p_j) \cdot {\left(\sum_{i = 1}^3 {(x_i - p_i)}^2 \right)}^{-3/2} e_j \\
		& = \sum_{j = 1}^3 \frac{p_j - x_j}{{\lVert x - p \rVert}^3} e_j \\
		& = \frac{p - x}{{\lVert x - p \rVert}^3}
	\end{align*}
	אנו רוצים להראות שימור מקומי, כלומר שמתקיים,
	\[
		\frac{\partial F_i}{\partial x_i}
		= \frac{\partial F_j}{\partial x_j}
	\]
	לכל $i, j \in [3]$.
	אנו יודעים כי זהו תנאי שקול לאינווריאנטיות של אינטגרלים מסילתיים על מסילות הומוטופיות.
	מהשוויון שמצאנו קודם לכן מתקיים,
	\[
		F(x)
		= \int_{0}^{2 \pi} (\nabla {\lVert x - \gamma(t) \rVert}^{-1}) \times \gamma'(t)\ dt
	\]
	אבל לכל מסילה $\mu : [0, 1] \to \RR^3 \setminus C$ נקבל,
	\begin{align*}
		\int_{\mu} F(x)\ dx
		& = \int_{\mu} \int_{0}^{2 \pi} (\nabla {\lVert x - \gamma(t) \rVert}^{-1}) \times \gamma'(t)\ dt\ dx \\
		& = \int_{0}^{2 \pi} \int_{\mu} (\nabla {\lVert x - \gamma(t) \rVert}^{-1}) \times \gamma'(t)\ dx\ dt \\
		& = \int_{0}^{2 \pi} \left(\int_{\mu} \nabla {\lVert x - \gamma(t) \rVert}^{-1}\ dx\right) \times \gamma'(t)\ dt \\
		& = \int_{0}^{2 \pi} \left({\lVert \mu(1) - \gamma(t) \rVert}^{-1} - {\lVert \mu(0) - \gamma(t) \rVert}^{-1}\right) \times \gamma'(t)\ dt
	\end{align*}
	ומתנאים שקולים לשימור מקומי נקבל שהשדה אכן משמר מקומית.
\end{proof}

\subquestion{}
נגדיר את המסילה $\mu = \mu_R : [-R, R] \to \RR^3 \setminus C$ על־ידי,
\[
	\mu(t)
	= (0, 0, t)
\]
ונחשב את האינטגרל המסילתי,
\[
	I = \int_{\mu} F\ dl
\]
\begin{solution}
	מהגדרה,
	\[
		I
		= \int_{-R}^{R} F(\mu(t)) \cdot \mu'(t)\ dt
		= \int_{-R}^{R} F(0, 0, t) \cdot (0, 0, 1)\ dt
		= \int_{-R}^{R} F_3(0, 0, t)\ dt
	\]
	אבל ישירות מהגדרת מכפלה וקטורית,
	\begin{align*}
		F_3(0, 0, t)
		& = \int_{0}^{2 \pi} \frac{0 - \cos u}{{\lVert (0, 0, t) - \gamma(u) \rVert}^3} \cdot (\cos u) - \frac{0 - \sin u}{{\lVert (0, 0, t) - \gamma(u) \rVert}^3} \cdot (- \sin u)\ du \\
		& = - \int_{0}^{2 \pi} \frac{\sin^2 u + \cos^2 u}{{(\cos^2 u + \sin^2 u + t^2)}^{3 / 2}}\ du \\
		& = - \int_{0}^{2 \pi} \frac{1}{{(1 + t^2)}^{3 / 2}}\ du \\
		& = \frac{-2 \pi}{{(1 + t^2)}^{3 / 2}}
	\end{align*}
	ולכן בהצבה נקבל,
	\[
		I
		= \int_{-R}^{R} F_3(0, 0, t)\ dt
		= \int_{-R}^{R} \frac{-2 \pi}{{(1 + t^2)}^{3 / 2}}\ dt
		= - 2 \pi {\left[ \frac{t}{\sqrt{1 + t^2}}\right]}_{t = -R}^{t = R}
		= - 2 \pi \left(\frac{R}{\sqrt{1 + R^2}} - \frac{-R}{\sqrt{1 + R^2}}\right)
		= \frac{-4 \pi R}{\sqrt{1 + R^2}}
	\]
\end{solution}

\subquestion{}
נגדיר את המשטח,
\[
	Q_R
	= [(0, 0, -R), (0, 0, R)] + [(0, 0, R), (2R, 0, R)] + [(2R, 0, R), (2R, 0, -R)] + [(2R, 0, -R), (0, 0, -R)]
\]
ונסמן את המקטעים $\mu_1, \mu_2, \mu_3, \mu_4$. \\
נחשב את,
\[
	L_{\infty}
	= \lim_{R \to \infty} \int_{Q_R} F\ dl
\]
\begin{solution}
	על־ידי שימוש בזהויות מוכרות ובאי־השוויון הנתון $\lVert u \times v \rVert \le \lVert u \rVert \cdot \lVert v \rVert$ נסיק,
	\begin{align*}
		\left\lVert \int_{\mu_2} F(t)\ dt \right\rVert
		& \le \int_{\mu_2} \left\lVert F(t) \right\rVert\ dt \\
		& \le \int_{\mu_2} \int_{0}^{2 \pi} \left\lVert \nabla {\lVert t - \gamma(u) \rVert}^{-1} \right\rVert \cdot \left\lVert \gamma'(u) \right\rVert\ du\ dt \\
		& = \int_{\mu_2} \int_{0}^{2 \pi} \frac{\lVert t - \gamma(u) \rVert}{{\lVert t - \gamma(u) \rVert}^3} \cdot 1\ du\ dt \\
		& = \int_{\mu_2} \int_{0}^{2 \pi} \frac{du\ dt}{{\lVert t - \gamma(u) \rVert}^3} \\
		& = \int_{0}^{2 \pi} \int_{0}^{2R} \frac{\mu_2'(u) \cdot dt\ du}{{\lvert {(u - \cos t)}^2 + \sin^2 t + R^2 \rvert}^{3 / 2}} \\
		& \xrightarrow{x \to \infty} 0
	\end{align*}
	באופן שקול נוכל לקבל שאיפה לאפס של $\int_{\mu_4} F(t)\ dt$, ולכן נותר לנו לחשב את האינטגרל המסילתי על $\mu_3$.
	\begin{align*}
		\int_{\mu_3} F(t)\ dt
		& = \int_{\mu_3} \int_{0}^{2 \pi} \frac{0 - \cos u}{{\lVert (2R, 0, t) - \gamma(u) \rVert}^3} \cdot (\cos u) - \frac{2R - \sin u}{{\lVert (2R, 0, t) - \gamma(u) \rVert}^3} \cdot (- \sin u)\ du\ dt \\
		& = \int_{\mu_3} \int_{0}^{2 \pi} \frac{- \cos^2(u) - \sin^2(u) + 2R \sin t}{{\lVert {(2R - \cos u)}^2 + \sin^2(u) + t^2 \rVert}^3}\ du\ dt \\
		& = \int_{-R}^{R} \int_{0}^{2 \pi} \frac{-1 + 2R \sin t}{\lvert {4R^2 - 4 \cos u + 1 + t^2 \rvert}^{3 / 2}}\ du\ dt \\
		& \xrightarrow{R \to \infty} 0
	\end{align*}
	משיקולי אינפי 2.
	נסיק אם כן ש־$L_{\infty} = \lim_{R \to \infty} \frac{-4 \pi R}{\sqrt{1 + R^2}} = -4 \pi$ בלבד.
\end{solution}

\subquestion{}
נראה ש־$\int_{Q_1} F\ dl = L_{\infty}$ ונסיק ש־$F$ לא משמרת ובהתאם ש־$\RR^3 \setminus C$ לא פשוטת קשר.
\begin{proof}
	נגדיר $T_R \overset{\operatorname{def}}{=} Q_R \setminus {\{ 0 \}}^2 \times [-1, 1]$, אז $T_{R_1}$ שקול הומוטופית מסילתית ל־$T_{R_2}$ לכל $R_1, R_2 > \frac{1}{2}$, אבל $F$ שדה משמר מקומית ולכן האינטגרלים שלהם שווים.
	אז נסיק,
	\[
		\int_{T_1} F\ dl
		= \int_{T_R} F\ dl
		\xrightarrow{R \to \infty} L_{\infty} - I
	\]
	עבור,
	\[
		I = \int_{Q_1} F\ dl
		= \int_{\mu_1} F\ dl
		= \frac{-4 \pi \cdot 1}{\sqrt{1 + 1^2}}
		= - 2 \sqrt{2} \pi
	\]
	כלומר מצאנו שבדיוק מתקיים $\int_{Q_1} F\ dl = L_{\infty}$.

	אילו הייתה $\RR^3 \setminus C$ פשוטת קשר, אז ערך כל אינטגרל מסילתי על לולאה היה $0$, לכן ערך אינטגרל זה (שאיננו מתאפס) מהווה סתירה ישירה להנחה כי התחום פשוט קשר.
	למעשה ידענו זאת כבר כי החבורה היסודית שלו היא $\ZZ \ne \{ 1 \}$.
\end{proof}

\question{}
תהינה $M^k \subseteq \RR^m, N^k \subseteq \RR^n$ שתי יריעות. \\
נגדיר את הדיפאומורפיזם החלק $F : M \to N$ כאיזומטריה אם לכל $p \in M$ ולכל $v, w \in T_p M$ מתקיים,
\[
	\langle v, w \rangle
	= \langle d F |_p (v), d F |_p (w) \rangle
\]
כלומר ש־$DF |_p : T_p M \to T_{F(p)} N$ היא איזומטריה.

\subquestion{}
נראה שאם $F : M \to N$ איזומטריה וכן $M, N$ שתיהן קומפקטיות, \\
אז $\vol_k(M) = \vol_k(N)$ וכן לכל מסילה חלקה $\gamma : [a, b] \to M$ מתקיים $L(\gamma) = L(F \circ \gamma)$.
\begin{proof}
	נרצה להשתמש במשפט הדיברגנץ.
	נוכל לשכן את שתי היריעות באותו מרחב (הגדול מביניהם), ושימוש ב־$F$ לבנייה של $\varphi$ המעבירה את $M$ ל־$N$.

	נניח ש־$p \in M$ וכן ש־$p \in U \subseteq M$ סביבה פתוחה כך ש־$\alpha : W \to U$ פרמטריזציה מקומית, ו־$W \subseteq \HH^k$.
	אז $\beta = F \circ \alpha$ פרמטריזציה מקומית של $q = F(p) \in N$.
	נסמן,
	\[
		T_x = D \alpha |_x,
		\quad
		S_x
		= D \beta |_x
		= (D F |_{\alpha(x)}) \circ D \alpha |_x
		= (D F |_{\alpha(x)}) \circ T_x
	\]
	אז מתקיים,
	\begin{align*}
		V(T_x)
		& = \sqrt{\det\left({(\langle T_x(e_i), T_x(e_j) \rangle)}_{i, j \in [k]}\right)} \\
		& = \sqrt{\det\left({(\langle D F |_x T_x(e_i), D F |_x T(e_j) \rangle)}_{i, j \in [k]}\right)} \\
		& = \sqrt{\det\left({(\langle S_x(e_i), S_x(e_j) \rangle)}_{i, j \in [k]}\right)} \\
		& = V(S_x)
	\end{align*}
	ולכן נובע,
	\[
		\int_U 1\ d\vol_k
		= \int_{W} 1\ V(T_x)\ dx
		= \int_{W} 1\ V(S_x)\ dx
		\int_{F(U)} 1\ d\vol_k
	\]
	ומכאן תוך שימוש בהגדרת היריעה (הגדרת חלוקת יחידה ושימוש חזור בטענה שעתה הוכחנו) נקבל שהנפחים זהים.

	נניח ש־$\gamma : [a, b] \to M$, אז,
	\[
		L(\gamma)
		= \int_{a}^{b} \lVert \gamma'(t) \rVert\ dt
		= \int_{a}^{b} \langle \gamma'(t), \gamma'(t) \rangle\ dt
		= \int_{a}^{b} \langle D F |_t \gamma'(t), D F |_t \gamma'(t) \rangle\ dt
		= \int_{a}^{b} \lVert (F \circ \gamma)'(t) \rVert\ dt
		= L(F \circ \gamma)
	\]
	ומצאנו כי השוויון מתקיים אף הוא.
\end{proof}

\subquestion{}
נניח ש־$F : S^n(1) \to S^n(2)$ הדיפאומורפיזם החלק בין ספירה ברדיוס $1$ לספירה ברדיוס $2$ ב־$\RR^{n + 1}$, כאשר $F(x) = 2x$.
נוכיח כי $F$ היא לא איזומטריה.
\begin{proof}
	נניח בשלילה שהיא איזומטריה ולכן בפרט המסילה $\gamma : [0, 1] \to \{ (\cos t, \sin t) \} \times {\{ 0 \}}^{n - 1}$ מקיימת,
	\[
		2 \pi
		= L(\gamma)
		= L(F \circ \gamma)
		= 2 \pi \cdot 2
	\]
	וזו סתירה.
\end{proof}

\subquestion{}
תהינה היריעות,
\[
	M = (0, 2 \pi) \times (0, 1) \subseteq \RR^2,
	\quad
	N = \{ (x, y) \in \RR^2 \mid x^2 + y^2 = 1, (x, y) \ne (1, 0) \} \times (0, 1) \subseteq \RR^3
\]
שתי היריעות הנתונות הן איזומטריות, אנו נמצא איזומטריה $F : M \to N$ ונסביר על שימושיה.
\begin{solution}
	נגדיר,
	\[
		F(t, y)
		= (\cos t, \sin t, y)
	\]
	ונראה שזו אכן איזומטריה.
	נתחיל להראות שהיא דיפאומורפיזם חלק.
	היא מוגדרת היטב ישירות מהגדרת היריעות, וכמו כן היא חד־חד ערכית ועל מטענות שראינו לאורך הסמסטר.
	היא חלקה כהרכבת פונקציות חלקות, ולכן מהווה דיפאומורפיזם חלק.

	נסמן $p = (t, y)$.
	מחישוב עולה כי,
	\[
		D F |_p
		= \begin{pmatrix}
			- \sin t & 0 \\
			\cos t & 0 \\
			0 & 1
		\end{pmatrix} 
	\]
	ואם $v = (v_1, v_2), w = (w_1, w_2)$ אז,
	\[
		D F |_{p}(v)
		= \begin{pmatrix} - v_1 \sin t \\ v_1 \cos t \\ v_2 \end{pmatrix},
		\quad
		D F |_{p}(w)
		= \begin{pmatrix} - w_1 \sin t \\ w_1 \cos t \\ w_2 \end{pmatrix}
	\]
	לבסוף נציב,
	\[
		\langle D F |_p(u), D F |_p(w) \rangle
		= v_1 w_1 \sin^2 t + v_1 w_1 \cos^2 t + v_2 w_2
		= v_1 w_1 + v_2 w_2
		= \langle v, w \rangle
	\]
	ומצאנו כי מתקיימת ההגדרה לאיזומטריה.

	לפעמים אני לוקח דף ומגלגל אותו לטלסקופ, המרחקים על הדף לא משתנים, אבל הדף משנה את צורתו מ־$M$ ל־$N$.
\end{solution}

\subquestion{}
נניח ש־$U \subseteq \RR^2$ קבוצה פתוחה, ונניח ש־$M \subseteq \RR^3$ יריעה איזומטרית ל־$U$. \\
נסמן $\alpha : U \to M$ האיזומטריה ביניהן, ונראה שאם $\alpha(x_0, y_0) = p$ ואם,
\[
	B = 
	\left\{
	\left. \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y} \right\rvert_{(x_0, y_0)},
	\left. \frac{\partial^2 \alpha}{\partial^2 x} \right\rvert_{(x_0, y_0)},
	\left. \frac{\partial^2 \alpha}{\partial^2 y} \right\rvert_{(x_0, y_0)}
	\right\}
\]
אז $T_p M \perp B$.
\begin{proof}
	נחשב,
	\begin{align*}
		0
		& \overset{(1)}{=}  \frac{\partial}{\partial y} \left\langle (1, 0), (1, 0) \right\rangle \\
		& \overset{(2)}{=}  \frac{\partial}{\partial y} \left\langle D \alpha (1, 0), D \alpha (1, 0) \right\rangle \\
		& \overset{(3)}{=}  \frac{\partial}{\partial y} \left\langle \frac{\partial \alpha}{\partial x}, \frac{\partial \alpha}{\partial x} \right\rangle \\
		& = \left\langle \frac{\partial}{\partial y} \frac{\partial \alpha}{\partial x}, \frac{\partial \alpha}{\partial x} \right\rangle
		 + \left\langle \frac{\partial \alpha}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y} \frac{\partial \alpha}{\partial x} \right\rangle \\
		& = 2 \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial x} \right\rangle \\
	\end{align*}
	כאשר,
	\begin{enumerate}
		\item נגזרת של ערך קבוע
		\item איזומטריה
		\item ישירות מהגדרת הנגזרות החלקיות ביחס לדיפרנציאל
	\end{enumerate}
	באופן שקול נוכל להסיק שגם,
	\[
		\left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= 0
	\]
	ולכן לכל $\beta_1, \beta_2 \in \RR$ סקלרים גם,
	\[
		\beta_1 \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial x} \right\rangle
		+ \beta_2 \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= 0
	\]
	אבל זה אינו אלא השוויון,
	\[
		\left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, D \alpha |_{(x, y)}(\beta) \right\rangle
		= 0
	\]
	עבור $\beta = (\beta_1, \beta_2)$.
	נסיק ש־$\frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y} \perp T_p M$.

	באופן דומה מתקיים,
	\[
		\left\langle \frac{\partial \alpha}{\partial x}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \langle D \alpha (1, 0), D \alpha (0, 1) \rangle
		= \langle (1, 0), (0, 1) \rangle
		= 0
	\]
	אבל גם,
	\[
		0
		= \frac{\partial}{\partial x} \left\langle \frac{\partial \alpha}{\partial x}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \left\langle \frac{\partial}{\partial x} \frac{\partial \alpha}{\partial x}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		+ \left\langle \frac{\partial \alpha}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial x} \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x^2}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle + 0
	\]
	ולבסוף באופן שקול לחלוטין נקבל שגם,
	\[
		\left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x^2}, \frac{\partial \alpha}{\partial x} \right\rangle
		= \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial y^2}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= 0
	\]
	ונוכל באותו אופן כמו במקרה הראשון לקבל שאכן $T_p M \perp B$.
\end{proof}

\subquestion{}
נסיק שלכל איזומטריה $\alpha : U \to M$ מתקיים,
\[
	\left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x^2}, \frac{\partial^2 \alpha}{\partial y^2} \right\rangle
	- \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y} \right\rangle
	\equiv 0
\]
\begin{proof}
	תחילה נבחין כי מתקיים,
	\[
		\left\langle \frac{\partial^3 \alpha}{\partial x^2 \partial y} - \frac{\partial^3 \alpha}{\partial y \partial x^2}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \left\langle \frac{\partial^3 \alpha}{\partial x^2 \partial y} - \frac{\partial^3 \alpha}{\partial x^2 \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \left\langle 0, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= 0
	\]
	ישירות ממשפט קלרו.
	מאדיטיביות מכפלה פנימית,
	\[
		\left\langle \frac{\partial^3 \alpha}{\partial x^2 \partial y} - \frac{\partial^3 \alpha}{\partial y \partial x^2}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \left\langle \frac{\partial^3 \alpha}{\partial x^2 \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		- \left\langle\frac{\partial^3 \alpha}{\partial y \partial x^2}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= 0
	\]
	ונבחין כי גם,
	\[
		\left\langle \frac{\partial^3 \alpha}{\partial x^2 \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \left\langle \frac{\partial}{\partial x} \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \frac{\partial}{\partial x} \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		- \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial}{\partial x} \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= 0 - \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y} \right\rangle
	\]
	כאשר השוויון האחרון נובע ישירות מהעובדה שמתקיים,
	\[
		\left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= \left\langle \frac{\partial^2 \alpha}{\partial x \partial y}, D \alpha(0, 1) \right\rangle
	\]
	ושימוש בסעיף הקודם.
	באותו אופן נוכל להסיק כי גם,
	\[
		\left\langle\frac{\partial^3 \alpha}{\partial y \partial x^2}, \frac{\partial \alpha}{\partial y} \right\rangle
		= - \left\langle\frac{\partial^2 \alpha}{\partial x^2}, \frac{\partial^2 \alpha}{\partial y^2} \right\rangle
	\]
	לאחר הצבה בשוויון הראשון שמצאנו נקבל בדיוק את המבוקש.
\end{proof}

\end{document}
