\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 00 --- תורת הקבוצות האקסיומטית, 80650}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint{}

במטלה זו נניח את סט האקסיומות Z --- Foundation.
\Question{}
נוכיח שאם $A$ מחלקה לא ריקה, אז $\bigcap A$ קבוצה.
\begin{proof}
	נבחין תחילה כי $\bigcap A$ מחלקה (שעלולה להיות ריקה), עוד נתון כי $A$ עצמה לא ריקה ולכן תהי $a \in A$ קבוצה כלשהי.
	עתה נשתמש בסכמת הפרדה ונקבל $\{ x \in a \mid x \in \bigcap A \}$ קבוצה, אבל מהגדרת החיתוך אם $x \in A \iff \forall b \in A, b \in x \implies x \in a$ וסיימנו.
\end{proof}

\Question{}
נוכיח כי לכל $a, b$ קבוצות, גם $a \times b = \{ \langle x, y \rangle = \{ \{ x \}, \{ x, y \}\} \mid x \in a, y \in b \}$ קבוצה.
\begin{proof}
	מאקסיומת קבוצת חזקה נבחין כי $\mathcal{P}(a)$ קיימת, מסכמת הפרדה עבור $\varphi = \forall w, z \in x, w = z$ נקבל קבוצת יחידונים עבור קבוצות ב־$a$, דהינו $c_0 = \{ \{ x \} \mid x \in a \}$.
	מאקסיומת האיחוד ומאקסיומת הזוגות הלא סדורים קיימת הקבוצה $c_1 = \{ \{x, y \} \mid x, y \in a \cup b \}$, וכן קיימת $c_0 \cup c_1$.
	עתה נגדיר $c_2 = \mathcal{P}(c_0 \cup c_1)$ ואת הטענה $\varphi = \forall u \in x (\exists z_0, z_1 \in u \land z_0 \in z_1 \land z_0 \subseteq z_1 \land \forall z_2 \in u (z_2 = z_0 \lor z_2 = z_1))$.
	ונקבל מסכמת הפרדה את קבוצת הקבוצות בגודל 2 כך שקבוצה אחת חלקית לשנייה, נשאר להשתמש שוב בסכמת הפרדה עבור $\psi = \forall u \in x, \exists z_0, z_1 (z_0 \in a \land z_1 \in b \land z_0, z_1 \in u )$
	וקיבלנו את הקבוצה המבוקשת.
\end{proof}

\Question{}
עתה נוכיח את טענת השאלה הקודמת כאשר לא מניחים את אקסיומת קבוצת החזקה אך מניחים את אסיומת סכמת החלפה.
\begin{proof}
	מאקסיומת הזוג הלא סדור יש לנו הצדקה להגדיר את פונקציית המחלקה
	\[
		F_y(x) = \{ x, y \}
	\]
	מאקסיומת החלפה נקבל שעבור $y \in b$ כלשהו, $c_y = \{ \{x, y \} \mid x \in a \}$ היא קבוצה, ולכן יש לנו הצדקה להגדיר פונקציית מחלקה נוספת
	\[
		G(y) = \{ c_y \mid y \}
	\]
	ונקבל $d = \{ c_y \mid y \in b \}$ קבוצה, ונבחין כי גם האיחוד $\bigcup d$ קבוצה, עתה נשתמש בסכמת החלפה עם $H(\{x, y\}) = \{ \langle x, y \rangle, \langle y, x\rangle \}$ ובאיחוד ונקבל את הקבוצה הדרושה.
\end{proof}

\Question{}
נפתור את הסעיפים הבאים תוך שימוש ב־Z.

\Subquestion{}
נמצא נוסחה $\Delta_0$, $\varphi_1(x)$ כך ש־$x$ סודר אם ורק אם $\varphi_1(x)$.
\begin{solution}
	נגדיר נוסחה כך ש־$x$ סדר טוב יחד עם $\in$ אם ורק אם $\psi_0(x)$.
	\[
		\psi_0(x) = \forall a \in \mathcal{P}(x) (\exists b \in a (\forall c \in a (b \in c)))
	\]
	נגדיר נוסחה $\psi_1(x)$ אשר מתקיימת אם ורק אם $x$ קבוצה טרנזיטיבית.
	\[
		\psi_1(x) = \forall a \in x (\forall b \in a ( b \in x))
	\]
	לבסוף נגדיר $\varphi(x) = \psi_1(x) \land \psi_1(x)$.
\end{solution}

\Subquestion{}
נמצא נוסחה $\Delta_0$, $\varphi_2(x, y)$ כך ש־$x = \bigcup y$ אם ורק אם $\varphi_2(x)$.
\begin{solution}
	נגדיר את הנוסחה בהתאם להגדרת האיחוד
	\[
		\varphi_2(x, y) = (\forall a \in x (\exists b \in y (a \in b))) \land (\forall a \in y (\forall b \in a (b \in x)))
	\]
\end{solution}
נמצא נוסחה $\Delta_0$, $\varphi_3(x)$ כך ש־$x$ הוא סודר עוקב אם ורק אם $\varphi_3(x)$.
\begin{solution}
	נוכל להשתמש ב־$\varphi_1(x)$ כדי לוודא ש־$x$ אכן סודר, ונכתוב נוסחה נוספת לבדיקה שהוא אכן עוקב לסודר אחר:
	\[
		\psi(x) = \exists a \in x (x = a \cup \{ a \})
	\]
	נוסחה זו כמובן מקבל משמעות בעקבות אקסיומת הזוג הלא סדור.
	לבסוף נגדיר $\varphi_3(x) = \varphi_1(x) \land \psi(x)$.
\end{solution}

\Subquestion{}
נמצא נוסחה $\Delta_0$, $\varphi_4(x)$ כך ש־$x = \omega$ אם ורק אם $\varphi_4(x)$.
\begin{solution}
	נשתמש בעובדה ש־$\omega$ הסודר הגבולי הראשון, ולכן כל $n \in \omega$ הוא סודר עוקב או הקבוצה הריקה:
	\[
		\varphi_4(x) = \forall a \in x (\varphi_3(a) \lor a = \emptyset)
	\]
\end{solution}

\Question{}
יהיו $A \subseteq B$ קבוצות טרנזיטיביות לא ריקות.

\Subquestion{}
תהי נוסחה $\varphi(y_0, \dots, y_{n - 1})$ מהצורה $\forall x \psi$ כאשר $\psi$ היא $\Delta_0$, ויהיו $p_0, \dots, p_{n - 1} \in A$. \\*
נוכיח כי $\langle B, \in \rangle \models \varphi(p_0, \dots, p_{n - 1})$ גורר ש־$\langle A, \in \rangle \models \varphi(p_0, \dots, p_{n - 1})$.
\begin{proof}
	אפשר להראות ש־$\varphi(p_0, \dots, p_{n - 1}) \vdash \forall x \in B \psi$ ולכן גם $\varphi(p_0, \dots, p_{n - 1}) \models \forall x \in B \psi$ ומהלמה שנלמדה בכיתה נקבל כי הטענה מתקיימת, לכן בפרט גם $\forall x \in A \psi$,
	ושוב מהלמה נקבל $\langle A, \in \rangle \models \forall x \in A \psi$, אבל $\models_A \forall x \in A$, דהינו טענה זו חלה תמיד, ולכן נוכל לקבל גם $\forall x \in A \psi \vdash \varphi(p_0, \dots, p_{n - 1})$.
	בהתאם נקבל $\langle A, \in \rangle \models \varphi(p_0, \dots, p_{n - 1})$.
\end{proof}

\Subquestion{}
הפעם תהי $\varphi(y_0, \dots, y_{n - 1})$ מהצורה $\exists x \psi$ עבור אותה $\psi$ וכאשר $p_0, \dots, p_{n - 1} \in A$.
נוכיח שהפעם $\langle A, \in \rangle \models \varphi(p_0, \dots, p_{n - 1})$ גורר $\langle B, \in \rangle \models \varphi(p_0, \dots, p_{n - 1})$.
\begin{proof}
	נוכל לבחון את הפסוק $\exists x \in A \psi(p_0, \dots, p_{n - 1})$, הוא כמובן עומד בתנאי הלמה ולכן $\langle B, \in \rangle \models \exists x \in A \psi(p_0, \dots, p_{n - 1})$.
	אבל אז מתקיים $\exists x \in A \psi(p_0, \dots, p_{n - 1}) \models \exists x \psi$ דהינו $\langle B, \in \rangle \models \varphi$.
\end{proof}

\end{document}
