\newcounter{englishFlag}
\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 04 --- תורת הקבוצות האקסיומטית, 80650}

\DeclareMathOperator{\trcl}{trcl}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint{}

\question{}
נניח ZFC, ונניח גם $\kappa$ מונה רגולרי לא בן־מניה, נבחין כי מהמטלה הקודמת נובע $H(k^+)$ הוא מודל של ZFC --- Power set.

יהי $p \in H(\kappa^+)$, נראה שקיים סל''ח $C \subseteq \kappa$ כך שלכל $\delta \in C$ קיים $M \prec H(\kappa^+)$ כך ש־$p \in M$ וגם $M \cap \kappa = \delta$.
\begin{proof}
	מצאנו בהרצאה כי קבוצת הנוסחות של תורת הקבוצות היא בת־מניה, נגדיר לכל נוסחה $\varphi$ את פונקציית סקולם שלה $f_\varphi$ שמצאנו שקיימת (שימוש בבחירה). \\*
	נבנה סדרה בת־מניה $\langle G_n \mid n < \omega \rangle$ של פונקציות סקולם סגורה להרכבה, נבחין כי היא אכן סגורה להרכבה כהוכחה באינדוקציה על מבנה הפסוק. \\*
	נגדיר $S(\alpha) = \{G_n(\gamma_0, \dots, \gamma_{m - 1}, p) \mid n < \omega, \gamma_0, \dots, \gamma_{m - 1} < \alpha\}$ ונבחין כי לכל $\alpha < \kappa$ מתקיים $S(\gamma) \prec H(\kappa^+)$ ממשפט 6.3. \\*
	נבחין כי $|S(\alpha)| \le \omega \times |\alpha| \le \kappa$ ולכן גם $|S(\alpha)| = |S(\alpha) \cap \kappa|$, לכן נגדיר $R(\alpha) = S(\alpha) \cap \kappa$ עדיין מגדיר תת־מודלים אלמנטריים. \\*
	עוד נראה כי לכל $p \in R(\alpha)$ מהסגירות לנוסחות, ונגדיר. \\*
	לבסוף נגדיר $h(\alpha) = \sup R(\alpha)$ וגם $C = \rng h$, ונקבל ש־$\sup C = \kappa$ וכן ש־$C$ סגורה, זאת ישירות מההגדרה, ולכן מצאנו כי זהו סל''ח המקיים את כל הנדרש.
\end{proof}

\question{}
יהי $M \prec N = H(\kappa^+)$ ויהיו $a_0, \dots, a_{n - 1} \in H(\kappa^+)$. \\*
נוכיח ש־$\{a_0, \dots, a_{n - 1}\} \in M$ אם ורק אם $\forall i < n, a_i \in M$. \\*
נראה גם שטענה זו לא בהכרח תתקיים עבור קבוצה בת־מניה של איברים.
\begin{proof}
	נניח ש־$a = \{a_0, \dots, a_{n - 1}\} \in M$.
	נבחן את $\varphi(x, y) = x \in y$, ידוע ש־$N \models \varphi(a_i, a)$, ולכן בפרט $\exists x, \varphi(x, a)$ ומהשיכון הנתון גם $M \models \exists x, \varphi(x, a)$,
	אבל בהתאם $N \models \varphi(x, a)$ ולכן $x = a_i$ עבור $0 \le i < n$, לכן $M \models a_i \in a$. נוכל להמשיך עתה בתהליך זה ולבנות $n$ נוסחות ובכך נשלים $M \models \forall i, a_i \in a$.

	נבחין כי תהליך זה בדיוק עלול להיכשל במקרים שאינם סופיים.
	למעשה, אנו יודעים כי קיים מודל $|M| = \omega$ עבור $H(\kappa^+)$ ולכן אם נבחר את $\omega_1$ ונגדיר עם סעיף א' שהוא מוכל ב־$M$, נקבל סתירה ל־$|M| = \omega$.
\end{proof}

\question{}
תהי $S \subseteq \kappa$, ונראה ש־$S$ קבוצת שבת אם ורק אם לכל $p \in H(\kappa^+)$ קיים תת־מבנה אלמנטרי $M \prec H(\kappa^+)$ כך ש־$p \in M$ וגם $M \cap \kappa \in S$.
\begin{proof}
	נניח ש־$S$ קבוצת שבת ויהי $p \in H(\kappa^+)$. \\*
	עוד נגדיר $C$ הסל''ח שקיים עבור $p$ לפי שאלה 1, ויהי $\delta \in C \cap S$, אז קיים $M \prec H(\kappa^+)$ עבורו $p \in M$ וגם $M \cap \kappa = \delta \in S$.

	נניח עתה כי לכל $p \in H(\kappa^+)$ קיים תת־מבנה אלמנטרי $M \prec H(\kappa^+)$ כך ש־$p \in M$ וגם $M \cap \kappa \in S$ ונראה ש־$S$ קבוצת שבת. \\*
	יהי סל''ח $C \subseteq \kappa$ ויהי $\alpha \in C$ סודר גבולי שסגור ב־$C$. אז קיים בהתאם מודל $\alpha \in M \prec H(\kappa^+)$, נבנה סדרה לא חסומה ב־$M$ של $\alpha$ על־ידי הגדרת נוסחות מהצורה $\varphi(x, y) = x < y$. \\*
	שימוש בפונקציות סקולם מתאימות ושימוש בתכונות ב־$H(\kappa^+)$ של $\alpha$ יניב לנו סדרה עולה לא חסומה ב־$M$ של סודרים, ובהתאם נוכל להסיק $M \cap p \cap C = M \cap C$ מקיים סגירות ולכן $M \cap \kappa \in C$. \\*
	מצד שני $M \cap \kappa \in S$ ולכן בפרט $S \cap C \ne \emptyset$ ומצאנו כי $S$ אכן קבוצת שבת.

\end{proof}

\question{}
יהי $M \prec H(\kappa^+)$ כך ש־$M \cap \kappa = \delta \in \kappa$. \\*
נוכיח שלכל $C \in M$ סל''ח ב־$\kappa$, מתקיים $\delta \in C$.
\begin{proof}
	נבחין כי $\delta \cap C = M \cap \kappa \cap C = M \cap C$, ונבחן את $\varphi(x, y) = \sup(x) = y$, אנו יודעים כי $\varphi(C, \kappa)$ מההגדרה של $C$. \\*
	נשים לב כי אם $\kappa \in M$ אז $\kappa = \delta \in \delta$ בסתירה להנחה שלנו. \\*
	אם $\sup(\delta \cap C) = \delta$ אז $\delta \in C$ כפי שרצינו ולכן נניח אחרת,
	אבל אז בהכרח $\sup(\delta \cap C) < \delta$ שכן אם $\sup(\delta \cap C) > \delta$ זו תהיה סתירה לאקסיומת היסוד. \\*
	בנוסף מהשוויון שמצאנו נובע $\sup(M \cap C) = \sup(\delta \cap C) < \delta$, דהינו $M \models \varphi(C, \alpha)$ עבור $\alpha < \delta$ כלשהו. \\*
	אבל $M \models \varphi(C, \alpha) \iff H(\kappa^+) \models \varphi(C, \alpha)$, ו־$C$ סל''ח ולכן $\sup C = \kappa$, אז $\alpha = \kappa$ וקיבלנו סתירה להנחה, לכן $\delta \in C$.
\end{proof}

\question{}
תהי $S \subseteq \kappa$ קבוצת שבת ותהי $f : S \to \kappa$ פונקציה יורדת. \\*
יהי $M \prec H(\kappa^+)$ כך ש־$M \cap \kappa = \delta \in S$ ו־$\{f, S\} \in M$. \\*
נגדיר $f(\delta) = \gamma$, נוכיח ש־$X = \{ \alpha \in S \mid f(\alpha) = \gamma \}$ היא קבוצת שבת ותת־קבוצה של $\kappa$. \\*
נסיק שהלמה של פודור חלה.
\begin{proof}
	אנו כבר יודעים מההגדרה ש־$X \subseteq \kappa$, ונניח בשלילה שהיא לא קבוצת שבת, לכן קיים $C \subseteq \kappa$ סל''ח, כך ש־$C \cap X = \emptyset$. \\*
	ידוע ש־$M \cap \kappa = \delta \in S \subseteq \kappa \implies M \cap \kappa \in \kappa$ ולכן תנאי השאלה הקודמת חלים ומתקיים $\delta \in C$. \\*
	$f(\delta) = \gamma$ ולכן $\delta \in X$ ובהתאם $X \cap \delta \ne \emptyset$ בסתירה להנחת השלילה.
\end{proof}

\end{document}
