\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 03 --- פונקציות מרוכבות, 80519}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint{}

\Question{}
תהי $K \subseteq \CC \setminus \{ 0 \}$ קבוצה קומפקטית, ונניח כי קיים לוגריתם רציף $g : K \to \CC$.

\Subquestion{}
נגדיר $\epsilon = \inf \{ |g(z_1) - g(z_2) - 2 \pi i l| \mid l \in \ZZ \setminus \{ 0 \}, z_1, z_2 \in K \}$, \\*
ונוכיח כי $\epsilon > 0$.
\begin{proof}
	נבחין כי $\epsilon^2 = {(\log|z_1| - \log|z_2|)}^2 + {(\Arg(z_1) - \Arg(z_2) - 2 \pi l)}^2$ ולכן אם נניח בשלילה ש־$\epsilon = 0$ אז קיימת סדרה של מרוכבים כך שערכם המוחלט מתכנס והארגומנט שלהם שואף למרחק $2\pi k$. \\*
	עוד נתון כי $K$ קומפקטית ולכן סגורה וחסומה, לכן היא מכילה את כל הנקודות הגבוליות שלה ובהתאם הסדרות שמקיימות את $\epsilon = 0$ מתכנסות למספרים $z_1, z_2 \in K$. \\*
	אילו $|\arg(z_1) - \arg(z_2)| \ge 2\pi$ אז נקבל מהגדרת הארגומנט סתירה לרציפות של הענף של האגומנט שתומך ב־$g$, ולכן מתקבל שהארגומנטים מתכנסים, דהינו $z_1 = z_2$, אך אז נקבל $\epsilon \ge 2\pi$, וזו סתירה.
\end{proof}

\Subquestion{}
נוכיח כי לכל $z_0 \in K$ קיים $r > 0$ ולוגריתם אנליטי $h : B(z_0, r) \to \CC$ כך ש־$h(z_0) = g(z_0)$ ובנוסף $|h(z_1) - h(z_2)| < \frac{\epsilon}{2}$ לכל $z_1, z_2 \in B(z_0, r)$.
\begin{proof}
	תחילה נגדיר $0 < r < 2 \pi$ ולכן מהבנייה של לוגריתם אנליטי שראינו בתרגול נובע שקיים לוגריתם $h$, ואנו יודעים שהוא נקבע על־ידי נקודה יחידה (טענה מהתרגול), לכן נגדיר $h(z_0) = g(z_0)$. \\*
	עתה, קיבלנו כי $\epsilon$ של הסעיף הקודם הוא ערך ממשי, וכך גם $\frac{\epsilon}{3}$, נגדיר
	\[
		\sup_{z_1, z_2 \in \overline{B}(z_0, r)} |h(z_1) - h(z_2)| = \rho
	\]
	ולכן נוכל לקבוע את $r$ כך ש־$\rho$ יקטן בהתאם, ומטופולוגיה של כדורים סגורים במרחב אוקלידי נוכל להסיק כי קיים $r$ כך ש־$\rho < \frac{\epsilon}{3}$.
\end{proof}

\Subquestion{}
נוכיח כי קיימת קבוצה פתוחה $K \subseteq U \subseteq \CC \setminus \{ 0 \}$ ולוגריתם אנליטי $l : U \to \CC$ כך ש־$l \mid_K = g$.
\begin{proof}
	נבחר $\epsilon$־כיסוי פתוח של $K$ שאנו יודעים שקיים, ונקבל מהסעיף הקודם שקיימת $h$ רציפה במידה שווה על $K$ עבור הכיסוי הזה, ונגדיר $\tilde{h}$ על־ידי אוסף פונקציות זה. \\*
	מהרציפות נסיק כי קיימת פונקציה רציפה $\bar{h}$ כך שמתקיים $\bar{h} : U \to \CC$ אשר היא לוגריתם אנליטי וכך ש־$U$ פתוחה ו־$K \subseteq U$ ומקיימת את הטענה.
\end{proof}

\Question{}
נוכיח שניתן להגדיר לוגריתם אנליטי לפונקציה $f(z) = \cos(z) - 2$ בתחום $U = \{ z \in \CC \mid 0 < \re(z) < 2\pi \}$
\begin{proof}
	מספיק שנוכיח שהפונצקיה $f$ היא חד־חד ערכית ועל בתחום ונוכל להסיק כי קיימת פונקציית לוגריתם יחידה עבורה הטענה מתקיימת.
	נבדוק חד־חד ערכיות, נניח $z = x + iy, z' = x' + iy'$, מחישוב נובע
	\[
		f(z) = \frac{e^{ix - y} + e^{-ix + y}}{2} - 2,
		\qquad
		f(z') = \frac{e^{ix' - y'} + e^{-ix' + y'}}{2} - 2
	\]
	נניח עתה $f(z) = f(z')$ ולכן
	\[
		e^{ix - y} + e^{-ix + y} = e^{ix' - y'} + e^{-ix' + y'}
	\]
	לכן נסיק כי $y = y', x = x' + 2\pi k$, אבל ידוע ש־$0 < x < 2\pi$ ולכן $x = x'$ וקיבלנו ש־$z = z'$, לכן $f$ חד־חד ערכית. \\*
	נניח $f(z) = w$ ולכן
	\[
		\cos(z) = w + 2
		\iff
		e^{iz} + e^{-iz} = 2w + 4
		\iff
		e^{2 iz} + e^{iz} (-2w - 4) + 1 = 0
	\]
	נבדוק אם יש ל־$f$ שורשים ב־$U$:
	\[
		f(z) = 0 \iff \cos z = 2 \iff e^{iz} + e^{-iz} = 4 \iff e^{2 iz} - 4 e^{iz} + 1 = 0 \iff e^{iz} = \frac{4 \pm \sqrt{12}}{2} \iff z = -i \log(2 \pm \sqrt{3})
	\]
	ערכים אלה לא בתחום ולכן $f$ חד־חד ערכית על ולא מקבלת אפס בתחום ובהתאם ניתן להגדיר לוגריתם יחיד $l$ כך שיתקיים $e^{l(z)} = f(z)$.
\end{proof}

\Question{}
נמצא תחום $G \subseteq \CC \setminus \{ 0 \}$ וענף של הארגומנט $\arg : G \to \RR$ כך שיתקיים $\arg(G) = [0, \infty)$. % chktex 9
\begin{solution}
	נגדיר $G = \CC \setminus \{ t e^{t \theta} \mid t \ge 0 \}$. \\*
	בקבוצה זו נגדיר גם $\arg(1) = 0$ ולכן נובע $\arg$ כך שהוא רציף החל מ־$0$, זאת שכן שני ערכים $z_1, z_2$ כך ש־$\Arg(z_1) = \Arg(z_2), |z_1| = |z_2| + 2\pi k$ נמצאים משני צידי הספירלה, ולכן התנאי מתקיים.

	נרחיב ונתבסס על הגדרת הלוגריתם לפי הגדרת תחום בו האקספוננט הוא חד־חד ערכי ועל, נגדיר $S_l = \{ t + \log(t) \mid t \in (0, \infty) \}$ ונקבל ש־$\exp \mid_{S_l}$ היא חד־חד ערכית ועל.
	בהתאם קיבלנו ענף של הלוגריתם שגם הוא חד־חד ערכי ועל, וארגומנט שנובע מההגדרה שמוגדר בתחום המבוקש.
\end{solution}

\Question{}
\Subquestion{}
תהינה $z_1, z_2, z_3 \in \CC$ נקודות שונות, ונוכיח כי קייצת העתקת מביוס יחידה $h(z) = \frac{az + b}{cz + d}$ המקיימת
\[
	h(z_1) = 0,
	\qquad
	h(z_2) = 1,
	\qquad
	h(z_3) = \infty
\]
\begin{proof}
	נניח את ההנחה ונסיק שמתקיים
	\[
		a z_1 + b = 0,
		\qquad
		c z_3 + d = 0,
		\qquad
		a z_2 + b = c z_2 + d
	\]
	נגדיר $a = k$ באופן שרירותי ולכן
	\[
		b = - k z_1,
		\qquad
		c z_2 + d = k z_2 - k z_1
	\]
	נחסר מהשוויון השני את אחד השוויונות הראשונים ואז
	\[
		c z_2 + d - c z_3 - d = c(z_2 - z_3) = -k (-z_2 + z_1) - 0
	\]
	ולכן
	\[
		c = -k \frac{-z_2 + z_1}{z_2 - z_3}
	\]
	ולבסוף
	\[
		d = -c z_3 = k z_3 \frac{-z_2 + z_1}{z_2 - z_3}
	\]
	אז ההעתקה מקיימת
	\[
		h(z)
		= \frac{k z - k z_1}{-k \frac{-z_2 + z_1}{z_2 - z_3} z + k z_3 \frac{-z_2 + z_1}{z_2 - z_3}}
		= \frac{z_2 - z_3}{z_2 - z_1} \cdot \frac{z - z_1}{z - z_3}
	\]
	ומצאנו ביטוי שקול ל־$h$ התלוי ב־$z_1, z_2, z_3$ בלבד, לכן כל ביטוי של $h$ שקול לביטוי זה ונקבע ביחידות על־ידי ערכים אלה.
\end{proof}

\Subquestion{}
נוכיח כי העתקות מביוס מעבירות מעגלים מוכללים למעגלים מוכללים על הספירה של רימן.
\begin{proof}
	אם $m z + n = 0$ ונבדוק $m h(z) + n = 0$, נקבל $m(az + b) + n(cz + d) = 0$ וזה אכן מעגל מוכלל בספירת רימן. \\*
	בנוסף ${(z - n)}^2 = m$ מעגל ונקבל ${(h(z) - n)}^2 = m \iff {(az + b - n(cz + d))}^2 = n(cz + d)$ וזו משוואת מעגל מוכלל בספירה של רימן (מעבר כזה נעשה בהרצאה).
\end{proof}

\Subquestion{}
נמצא העתקת מביוס המעבירה את חצי המישור העליון $H = \{ z \in \CC \mid \im(z) > 0 \}$ לדיסק היחידה $B(0, 1)$.
\begin{solution}
	בכיתה נטענה הטענה שההעתקה $h(z) = i \frac{1 - z}{1 + z}$ מבצעת את המיפוי ההפוך בדיוק מזה שאנו נדרשים למצוא. \\*
	אנו גם יודעים כי העתקה זו נקבעת על־ידי
	\[
		A = \begin{pmatrix}
			1 & -1 \\
			i & i
		\end{pmatrix}
	\]
	זו מטריצה הפיכה ומהטענה שהוצגה אף היא בכיתה ${(h_A)}^{-1} = h_{A^{-1}}$ ולכן נחשב ונמצא כי
	\[
		A^{-1} = \frac{1}{2} \begin{pmatrix}
			1 & -i \\
			-1 & -i
		\end{pmatrix}
	\]
	ולכן ההעתקה שמקיימת את הדרישה היא
	\[
		h_{A^{-1}}(z)
		= \frac{z - i}{-z - i}
		= \frac{i - z}{z + i}
	\]
\end{solution}

\Subquestion{}
נמצא פונקציה אנליטית המעבירה את חצי דיסק היחידה העליון $B(0, 1) \cap H$ לדיסק היחידה $B(0, 1)$.
\begin{solution}
	תוצאת הסעיף הקודם תקפה גם פה, שכן $h$ שמצאנו אנליטית.
\end{solution}

\Question{}
נגדיר את הענף הראשי של $\arctan$ על־ידי
\[
	\arctan(z) = \frac{1}{2i} \Log(\frac{1 + iz}{1 - iz})
\]

\Subquestion{}
נמצא את תחום ההגדרה המקסימלי שבו $\arctan$ אנליטית.
\begin{solution}
	נבחין כי $\frac{1}{2i}$ קבוע ולא משפיע על הגזירות. \\*
	הלוגריתם של $\frac{1 + iz}{1 - iz}$ גזיר בתחום הגזירות של הפונקציה עצמה ללא השורשים שלה לפי משפט מההרצאה שלא הוכח, ולכן מספיק לבדוק את גזירות ביטוי זה. \\*
	גם חלוקת פונקציות אנליטית, ולכן הפונקציה לא גזירה כאשר $\frac{1 + iz}{1 - iz} = 0$ או כאשר $1 - iz = 0$, דהינו
	\[
		z = \frac{-1}{i} \iff z = i,
		\qquad
		z = -i
	\]
	ולכן $\arctan$ אנליטית ב־$\CC \setminus \{-i, i\}$.
\end{solution}

\Subquestion{}
נחשב את הערך $\arctan(2 - i)$.
\begin{solution}
	נחשב
	\begin{align*}
		\arctan(2 - i)
		& = \frac{1}{2i} \Log(\frac{1 + i(2 - i)}{1 - i(2 - i)}) \\
		& = \frac{1}{2i} \Log(\frac{2 + i2}{-i2}) \\
		& = \frac{1}{2i} \Log(-1 + i) \\
		& = \frac{1}{2i} (\log|-1 + i| + i\Arg(-1 + i)) \\
		& = \frac{1}{2i} (\log \sqrt{2} + i \frac{3 \pi}{4}) \\
		& = \frac{3 \pi}{8} - i\frac{\log 2}{4}
	\end{align*}
\end{solution}

\end{document} % chktex 17
