\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 09 --- פונקציות מרוכבות, 80519}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint{}

\question{}
בכל סעיף נוכיח שלא קיימת פונקציה שלמה המקיימת את הטענה או נביא דוגמה לפונקציה כזו.

\subquestion{}
לכל $n \ge 1$,
\[
	f(\frac{1}{n}) = \frac{{(-1)}^n}{n}
\]
\begin{proof}
	נניח בשלילה שקיימת פונקציה כזו, ונגדיר
	\[
		g(z) = f(z) - z
	\]
	לכן
	\[
		g(\frac{1}{2n})
		= f(\frac{1}{2n}) - \frac{1}{2n}
		= 0
		\xrightarrow[n \to \infty]{} 0
	\]
	וממשפט היחידות השני נובע $g \equiv 0$, לכן $f(z) = z$, אבל זו סתירה ל־$f(1) = -1$ ולכן לא קיימת $f$ כזו.
\end{proof}

\subquestion{}
עבור $n \ge 1$,
\[
	f(n) = {(-1)}^n n
\]
\begin{solution}
	נגדיר
	\[
		f(z) = e^{i\pi z} z
	\]
	ולכן נובע ישירות כי
	\[
		f(n)
		= {(-1)}^n n
	\]
	כפי שרצינו, ונבחין כי $f$ אכן שלמה, כהרכבת פונקציות שלמות.
\end{solution}

\subquestion{}
עבור $n \ge 1$,
\[
	f(\frac{1}{n^2}) = \frac{1}{n}
\]
\begin{proof}
	נניח בשלילה ש־$f$ כזו קיימת ונגדיר
	\[
		g(z) = f^2(z) - z
	\]
	זוהי כמובן פונקציה שלמה, ונבחין כי גם
	\[
		g(\frac{1}{n^2})
		= f^2(\frac{1}{n^2}) - \frac{1}{n^2}
		= 0
		\xrightarrow[n \to \infty]{} 0
	\]
	וממשפט היחידות השני נקבל $g \equiv 0$, כלומר $f^2 = z \iff f(z) = \sqrt{z}$.
	אבל $f$ לא גזירה ב־$0$ בסתירה לשלמותה.
\end{proof}

\subquestion{}
עבור $n \ge 1$,
\[
	f(\frac{1}{n})
	= \frac{n}{n + 1}
\]
\begin{proof}
	נניח בשלילה ש־$f$ כזו קיימת ונגדיר
	\[
		g(z)
		= (1 + z)f(z)
	\]
	נבחין כי
	\[
		g(\frac{1}{n})
		= (1 + \frac{1}{n})\frac{n}{n + 1}
		= \frac{n + 1}{n}\frac{n}{n + 1}
		= 1
		\xrightarrow[n \to \infty]{} 1
	\]
	ולכן שוב $g \equiv 1 \implies f(z) = \frac{1}{z + 1}$ לכל $z \ne -1$. \\
	אבל עבור $z = -1$ מתקיים $1 = 0 \cdot f(z)$ וזו כמובן סתירה.
\end{proof}

\question{}
תהי פונקציה שלמה המקיימת שלכל $z_0 \in \CC$ קיים $n \in \NN$ כך ש־$f^{(n)}(z_0) = 0$. \\
נוכיח כי $f$ היא פולינום.
\begin{proof}
	תהי $z_0 \in \CC$ כלשהי, אז ממשפט טיילור והעובדה שקיים סדר ממנו הנגזרת מתאפסת נוכל לקבוע כי קיים פולינום $P_0$ כך ש־$f \equiv P_0$ סביב הנקודה. \\
	נבחר נקודה $z_1$ כך שערכה לא נקבע על־ידי $P_0$ ונקבל שקיים פולינום סביבה $P_1$. כל סביבה כזו לא מנוונת ולכן נוכל לבנות כיסוי ל־$\CC$ על־ידי $\langle P_i \mid i < \omega \rangle$. \\
	מהלמה של צורן נובע כמעט מיד שקיים $n$ מקסימלי בקבוצה זו, כלומר קיים $n \in \NN$ כך ש־$f^{(n)}(z) = 0$ לכל $z \in \CC$, ומכאן נסיק ישירות ש־$f$ אכן פולינום.
\end{proof}

\question{}
נגדיר $S = \partial B(0, 1)$ ונוכיח כי לכל $z_1, \dots, z_n \in S$ קיימת נקודה $z \in S$ כך שמתקיים
\[
	\prod_{k = 1}^n |z - z_k| = 1
\]
\begin{proof}
	תהינה קבוצת נקודות כזו ונגדיר את הפונקציה $f : \CC \to \CC$ על־ידי
	\[
		f(z) = \prod_{k = 1}^n (z - z_k)
	\]
	נבחין כי $f$ היא פונקציה הולומורפית, וכן
	\[
		|f(0)| = |z_1| \cdots |z_n| = 1 \cdots 1 = 1
	\]
	מעיקרון המקסימום נוכל להסיק שבהכרח $\forall z \in S, |f(z)| \ge 1$.
	בנוסף מתקיים $f(z_0) = 0 \cdot (z_1 - z_0) \cdots (z_n - z_0) = 0$ ולכן גם $|f(z_0)| = 0$.
	לבסוף נגדיר את המסילה $\gamma(t) = e^{it}$ בתחום $[-\pi, \pi]$ ונקבל $g(t) = |f(\gamma(t))|$ פונקציה $[-\pi, \pi] \to \RR^+$ רציפה כך שקיים $g(t_0) = 0$ ו־$g(t_1) \ge 1$ ולכן מערך הביניים קיים $t$ כך ש־$g(t) = 1$.
\end{proof}

\question{}
נגדיר $S = \{ z \in \CC \mid 0 < \re(z) < 1\}$ ותהי $f : \overline{S} \to \CC$ פונקציה לא קבועה רציפה ב־$\overline{S}$ ואנליטית ב־$S$.

\subquestion{}
נוכיח את הגרסה הבאה של עקרון פרגמן־לינדלוף, \\
נניח ש־$\log |f(z)| \le C {|\im(z)|}^b$ עבור $C > 0$ ו־$0 \le b < 2$ קבועים, כאשר $|\im(z)| \to \infty$, \\
אז אם $|f(z)| \le 1$ על $\partial S$ מתקיים $|f(z)| \le 1$ על $S$.
\begin{proof}
	נגדיר $f_\epsilon : [0, 1] \times [-r, r]$ על־ידי $f_\epsilon(z) = f(z) e^{\epsilon (z^2 - 1)}$ ונבחין כי
	\[
		|e^{\epsilon (z^2 - 1)}|
		\le e^{\epsilon \re(z^2 - 1)}
		\le e^{\epsilon({|\re z|}^2 - {|\im z|}^2 - 1)}
		\le e^{-\epsilon {|\im z|}^2}
	\]
	ולכן נסיק ש־$|f_\epsilon(z)| \le |f(z)|$ וגם
	\[
		|f_\epsilon(z)|
		\le \exp(-\epsilon {|\im z|}^2 + C {|\im z|}^b)
		\xrightarrow[z \to \infty]{} 0
	\]
	לכן עבור ערכים גדולים מספיק נקבל $|f_\epsilon(z)| < 1$, אבל אז מעיקרון המקסימום והעובדה ש־$|f(z)| \le 1$ עבור $z \in \partial S$ נסיק ש־$|f_\epsilon(z)| \le 1$ לכל $z \in \dom f_\epsilon$.
	אבל נבחין ש־$f_\epsilon \xrightarrow[\epsilon \to 0]{} f$ ולכן גם $|f(z)| \le 1$ לכל $z \in S^\circ$ כמבוקש.
\end{proof}

\subquestion{}
נניח ש־$f$ חסומה.
נגדיר $M : [0, 1] \to \RR$ על־ידי
\[
	M(x) = \sup_{y \in \RR} |f(x + iy)|
\]
נוכיח שמתקיים
\[
	M(x) \le {(M(0))}^{1 - x} {(M(1))}^x
\]
\begin{proof}
	נגדיר $g(z) = f(z) {(M(0))}^{z - 1} {(M(1))}^{-z}$. \\
	ידוע כי $f$ חסומה ולכן נגדיר $|f(z)| < N$.
	בהתאם גם $M(x) < N$.
	יהי $x \in [0, 1]$ ונגדיר $z_0$ להיות הערך עבורו $M(x) = f(z_0)$, מובטח לנו כזה מהחסימות.
\end{proof}

\end{document} % chktex 17
