\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 09 --- מבנים אלגבריים (2), 80446}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint[red]

\question{}
תהי $L / K$ הרחבה סופית.
לכל $\alpha \in L$ נגדיר את הפונקציה $M_{\alpha} : L \to L$ על־ידי,
\[
	M_{\alpha}(x) = \alpha \cdot x
\]
בתרגול הגדרנו את הפונקציה $\tr_{L / K} : L \to K$ על־ידי,
\[
	\tr_{L / K}(\alpha)
	= \tr(M_{\alpha})
\]
ובאופן דומה את $N_{L / K} : L \to K$ על־ידי $N_{L / K}(\alpha) = \det(M_{\alpha})$.

יהי $\alpha \in L$ עם הפולינום המינימלי $f(x) = x^d + c_1 x^{d - 1} + \cdots + c_d$. \\
נראה בסעיפים הבאים כי,
\[
	\tr_{L / K}(\alpha)
	= \frac{[L : K]}{d},
	\qquad
	N_{L / K}(\alpha)
	= c_d^{[L : K] / d}
\]

\subquestion{}
נגדיר את הבסיס,
\[
	C
	= (1, x, \ldots, x^{d - 1})
\]
בסיס ל־$K(\alpha) / K$.

אם $B = (b_1, \ldots, b_t)$ בסיס ל־$L / K(\alpha)$ אז גם,
\[
	D
	= {( x^i \cdot b_j )}_{0 \le i < d, 1 \le j \le t}
\]
בסיס ל־$L / K$.

\subquestion{}
תהי $T : K(\alpha) \to K(\alpha)$ העתקה לינארית של כפל ב־$\alpha$. \\
נראה שמתקיים,
\[
	{[T]}_C
	= \begin{pmatrix}
		0 & \cdots & 0 & -c_d \\
		1 & 0 & \cdots & -c_{d - 1} \\
		  & \ddots & \ddots & \vdots \\
		0 & \cdots & 1 & -c_1
	\end{pmatrix}
\]
\begin{proof}
	נבחין כי $\alpha = x$ כווקטור מעל המרחב $K(\alpha)$.
	עבור $n < d$ מתקיים,
	\[
		T(c_n)
		= T x^n
		= \alpha x^n
		= x \cdot x^n
		= x^{n + 1}
	\]
	ונבחין במקרה המיוחד $n = d - 1$,
	\[
		x^d
		= -(c_1 x^{d - 1} + \cdots + c_d)
	\]
	ישירות מהגדרת השדה, נכתוב את המטריצה על־פי ערכי הווקטורים שמצאנו ונקבל,
	\[
		{[T]}_C
		= \begin{pmatrix}
			0 & \cdots & 0 & -c_d \\
			1 & 0 & \cdots & -c_{d - 1} \\
			  & \ddots & \ddots & \vdots \\
			0 & \cdots & 1 & -c_1
		\end{pmatrix} 
	\]
	בדיוק כפי שרצינו.
\end{proof}

\subquestion{}
נראה שעבור הבסיס $D$ מתקיים,
\[
	{[ M_{\alpha} ]}_D
	= \diag({[T]}_C, \ldots, {[T]}_C)
\]
ונסיק את הטענה.
\begin{proof}
	יהי $0 \le i < d$ ו־$1 \le j \le t$, אז,
	\[
		M_{\alpha} x^i b_j
		= \alpha \cdot x^i \cdot b_j
		= x^{i + 1} b_j
	\]
	ויחד עם הסעיף הקודם נקבל ישירות את המסקנה המבוקשת.

	עתה נוכל לחשב ישירות ונקבל,
	\[
		\tr_{L / K}(\alpha)
		= [L : K(\alpha)] \cdot (-c_1)
		= - \frac{[L : K]}{d} c_1
	\]
	ובאופן דומה מחוקי דטרמיננטות,
	\[
		N_{L / K}(\alpha)
		= {(\det {[T]}_C)}^{[L : K] / d}
		= -c_d^{[L : K] / d}
	\]
\end{proof}

\subquestion{}
נסיק שאם $\alpha_1, \ldots, \alpha_d$ הם הצמודים של $\alpha$ ב־$\overline{K}$ אז,
\[
	\tr_{L / K}(\alpha) = \frac{[L : K]}{d} \sum_{i = 1}^d \alpha_i
\]
וכן,
\[
	N_{N / K}(\alpha)
	= {\left(\prod_{i = 1}^d \alpha_i\right)}^{[L : K] / d}
\]
\begin{proof}
	מתקיים,
	\[
		f(x) = \prod_{i = 1}^d (x - \alpha_i)
	\]
	ולכן,
	\[
		c_1
		= \sum_{i = 1}^d \alpha_i
	\]
	מחישוב שנעשה במטלות קודמות, נסיק את החלק של הטענה ישירות ממסקנת הסעיף הקודם.

	מאותה שאלה ממטלות קודמות גם,
	\[
		c_d
		= \prod_{i = 1}^d \alpha_i
	\]
	והחלק השני של הטענה נובע.
\end{proof}

\question{}
יהי $F$ שדה ונניח ש־$L = F(t_1, \ldots, t_n)$ עם הפעולה של $S_n$ המוגדרת על־ידי,
\[
	\sigma \cdot P
	= P(t_{\sigma(1)}, \ldots, t_{\sigma(n)})
\]
נסמן ב־$s_1, \ldots, s_n$ את הפולינומים הסימטריים האלמנטריים ב־$t_1, \ldots, t_n$,
כלומר הפולינומים המקיימים,
\[
	\prod_{i = 1}^n (x - t_i)
	= x^n - s_1 x^{n - 1} + \cdots + {(-1)}^n s_n
\]
בכל סעיף נגדיר איבר $P \in L^{S_n}$ ונבטא אותו באמצעות הפולינומים הסימטריים האלמנטריים.

\subquestion{}
נגדיר $P = t_1^3 + \cdots + t_n^3$.
\begin{solution}
	נסמן,
	\[
		Q = \sum_{\substack{1 \le i, j \le n \\ i \ne j}} t_i^2 t_j
	\]
	מחישוב ישיר מתקיים,
	\[
		s_1^3
		= P + s_3 + Q
		\iff P = s_1^3 - s_3 - Q
	\]
	ונבחין כי גם מתקיים,
	\[
		s_1 s_2
		= s_3 + Q
	\]
	ולכן,
	\[
		Q = s_1 s_2 - s_3
	\]
	ובהתאם גם,
	\[
		P
		= s_1^3 - s_1 s_2
	\]
\end{solution}

\subquestion{}
נגדיר את הפולינום,
\[
	P
	= \sum_{\substack{1 \le i, j \le n \\ i \ne j}} t_i^2 t_j
\]
\begin{solution}
	בהתאם לסעיף הקודם,
	\[
		P = s_1 s_2 - s_3
	\]
\end{solution}

\subquestion{}
עבור $n = 3$ נגדיר,
\[
	P = {((t_1 - t_2) (t_1 - t_3) (t_2 - t_3))}^2
\]
\begin{solution}
	\[
		4 s_3
		+ (t_1^2 t_2 - t_1^2 t_3 - t_2^2 t_1 + t_2^2 t_3 + t_3^2 t_1 - t_3^2 t_2)
	.\]
\end{solution}

\end{document}
