\input{../article_base.tex}
\title{תורת ההסתברות 2 --- סיכום}
\setcounter{secnumdepth}{2}
% chktex-file 9
% chktex-file 17

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint[teal]{}

\tableofcontents

\section{שיעור 1 --- 25.3.2026}

\subsection{מבוא הקורס}
הקורס מבוסס על הספר Probability with Martingales של Williams.
במהלך הקורס נלמד שלושה נושאים, קצת סותרים באיזשהו מובן.
נתחיל מללמוד הסתברות בהתבסס על תורת המידה, כך נבסס תוצאות שנלמדו בקורס הקודם.
בחלק השני נלמד נושאים מתקדמים בהסתברות, כדוגמת משפט הגבול המרכזי (אותו ראינו אבל לא הוכחנו), פורייה מרטינגלים ושרשרות מרקוב.
בחלק האחרון נגיע לנושאים ומחקר בעולם ההסתברות, נלמד על הילוכים מקריים, פרוקלציה וכן הלאה.

נעבור לדוגמות דווקא מהחלק האחרון, כדי להדגים רעיונות אותם אנו רוצים לראות.
\begin{example}[הילוכים מקריים]
	באנגלית (Simple) Random Walk.
	יהיו $X_1, X_2, \ldots$ משתנים מקריים שווי־התפלגות כך ש־$X_n \sim U(\{-1, 1\})$ ונגדיר $Y_n = \sum_{i = 1}^n X_i$.
	הסיבה שאנחנו קוראים למושג הזה הילוך היא שהערכים המתקבלים מהסכימה מהלכים על הישר הממשי, אנו מעוניינים לשאול שאלות כמו $\PP(Y_n = 0) = 0$.
	אנו גם יכולים לבדוק את הערך $\PP(\exists n > 0\ Y_n = 0)$, ברור כי ערך זה הוא לפחות חצי שכן הוא מקיים $\ge \PP(Y_2 = 0) = \frac{1}{2}$.
	למעשה ערך זה שווה ל־$\lim_{m \to \infty} \PP(\exists 0 < n < m\ Y_n = 0) = 1$, ונאמר שבמקרה זה ההילוך המקרי נשנה.
	אם $X_n$ היו מתפלגים אחרת, לדוגמה $\PP(X_n = 1) = p$ עבור $0 \le p \le 1$ אז $\PP(\exists n > 0\ Y_n = 0) < 1$.

	נבחן את $\PP(Y_{2n} = 0)$ זוהי ההסתברות שיש בדיוק $n$ משתנים $X_k$ המקבלים $1$,
	\begin{align*}
		\PP(Y_{2n} = 0)
		& = \PP(\exists I \subseteq [2n], |I| = n\ \forall i\ X_i = 1 \iff i \in I) \\
		& = \sum_{|I| = n, I \subseteq [2n]} \PP(\forall i\ X_i = 1 \iff i \in I) \\
		& = \sum_{|I| = n, I \subseteq [2n]} \frac{1}{2^{2n}} \\
		& = \binom{2n}{n} \cdot \frac{1}{2^{2n}} \\
		& = \frac{(2n)!}{{(n!)}^2 2^{2n}} \\
		& \overset{(1)}{\approx}  \frac{\sqrt{2 \pi \cdot 2n} {(\frac{2n}{e})}^{2n}}{{(\sqrt{2 \pi n} {(\frac{n}{e})}^n)}^2 \cdot 2^{2n}} \\
		& = \frac{\sqrt{4 \pi n}}{2 \pi n}
		= \frac{1}{\sqrt{\pi n}}
	\end{align*}
	כאשר $(1)$ נובע מנוסחת סטירלינג, כלומר ש־$k! \approx \sqrt{2 \pi k} {(\frac{k}{e})}^k$.
	לכן $\sum_{n = 1}^\infty \PP(Y_{2n} = 0) = \infty$.
	קיבלנו את התוצאה שמספר החזרות לראשית הוא אינסוף.

	נעבור למקרה $\PP(X_i = 1) = p > \frac{1}{2}$.
	אי־שוויון הופדינג טוען שאם $Z_1, \ldots, Z_n$ משתנים מקריים בלתי־תלויים עם $\EE(Z_i) = 0$ לכל $i$ וכן ש־$|Z_i| \le 1$, אז לכל $a > 0$ מתקיים,
	\[
		\PP(\sum_{i = 1}^n Z_i \ge a)
		\le \exp(-\frac{a^2}{2n})
	\]
	צ'בישב היה נותן לנו חסם $\le \frac{n}{a^2}$ במקום.
	נגדיר $Z_i = \frac{X_i - (2p - 1)}{2}$ כדי לנרמל ונקבל שמתקיים $\sum_{i = 1}^k Z_i = \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^k X_i - n(p - \frac{1}{2})$, אז מתקיים,
	\begin{align*}
		\PP(Y_n = 0)
		& = \PP(\sum_{i = 1}^n X_i = 0) \\
		& = \PP(\sum_{i = 1}^n Z_1 = -n (p - \frac{1}{2})) \\
		& \le \PP(\sum_{i = 1}^n -Z_i \ge n(p - \frac{1}{2})) \\
		& \le \exp(-\frac{n^2 {(p - \frac{1}{2})}^2}{2n}) \\
		& = \exp(-\frac{{(p - \frac{1}{2})}^2}{2} \cdot n)
	\end{align*}
	כלומר ההסתברות דועכת אקספוננציאלית, ובהתאם $\sum_{n = 1}^\infty \PP(Y_n = 0) < \infty$.
	מצאנו שיש הבדל מהותי בין המקרים $p = \frac{1}{2}$ והמקרים $p \ne \frac{1}{2}$.

	אם נסמן $q = \PP(\forall n > 0\ Y_n = 0)$, כלומר ההסתברות שלעולם לא נחזור לאפס.
	התפלגות מספר החזרות לראשית היא גאומטרית $\operatorname{Geo}(q)$.
	אם $q = 0$ אז בהסתברות $1$ חוזרים לראשית אינסוף פעמים.
	אם $q > 0$ אז תוחלת מספר החזרות לראשית היא $\frac{1}{q} < \infty$.
	כש־$p = \frac{1}{2}$ התוחלת היא אינסוף ואחרת התוחלת סופית.
	לכן אם $p = \frac{1}{2}$ אז $q = 0$ (נשנה) ואם $p \ne \frac{1}{2}$ אז $q > 0$ (חולף).
	זוהי לא הוכחה פורמלית, אבל היא מבהירה לנו את הקונספט הכללי עליו אנו מדברים.
\end{example}
\begin{definition}[הילוך מקרי פשוט על גרף]
	באנגלית Simple Random Walk (SRW) על גרף.
	נניח ש־$G = (V, E)$ גרף פשוט וקשיר עם דרגות סופיות ויהי $v_0$ קודקוד כלשהו.
	SRW היא סדרת קודקודים מקריים בגרף, כאשר $X_0 = v_0$ כמעט תמיד, בהינתן ש־$X_0 = v_0, X_1 = v_1, \ldots, X_n = v_n$ מגרילים באופן אחיד בין השכנים של $v_n$.
\end{definition}
\begin{example}
	עתה נוכל לדבר על $q = \PP(\forall n > 0\ X_n \ne v_0)$, כלומר הפעם ההילוך הוא לאורך גרף, אם $q = 0$ אז ההילוך נשנה ואם $q > 0$ אז ההילוך חולף.

	אם $G = \ZZ^2$ אז ההילוך נשנה, כדי להראות זאת עלינו להראות שתוחלת מספר החזרות לראשית הוא אינסופי, נבחין כי $\sum_{n = 1}^\infty \PP(X_n = v_0) = \infty$ שכן $\PP(X_n = v_0) \approx \frac{c}{n}$.
	כדי לפתור את הבעיה הזו אנו נבחן את המקרה שבו ההילוך הוא בלתי תלוי על שני הצירים, התוצאה תהיה תנועה על רשת מסוימת שנראית בדיוק כמו $\ZZ^2$, ולכן נקבל את המבוקש כמכפלה של בלתי־תלויים.

	מה יקרה במקרה $G = \ZZ^d$ עבור $d > 2$? השיטה של $d = 2$ לא עובדת יותר, אבל הטענה עדיין נכונה, כלומר $\PP(X_n = v_0) \approx \frac{c}{n^\frac{d}{2}}$ ולכן $\sum_{n = 1}^\infty \PP(X_n = v_0) = \infty$ ולכן ההילוך חולף.
\end{example}
מה שראינו עתה הוא תוצאה בסיסית אחת בעולם שלם.
באופן כללי האם גרף הוא נשנה או לא היא תכונה של הגרף ולא של נקודת ההתחלה.

\subsection{פרקולציה}
נעבור לנושא אחר אך קשור.
נניח שיש לנו גרף $G$ קשיר ואינסופי, לדוגמה $\ZZ^2$.
לכל קשת נגריל בהסתברות $p$ צביעה בכחול או אדום, באופן בלתי תלוי.
יש לנו כמה שאלות שאנחנו יכולים לשאול, לדוגמה מה ההסתברות שהגרף הכחול קשיר, הסתברות זו היא $0$ אם $p < 1$, זאת שכן ההסתברות שנקודה כלשהי נתונה היא מבודדת היא $1 - p^4$.
נעבור לשאלה מה ההסתברות שבגרף הכחול יש רכיב קשירות אינסופי, זוהי שאלה מורכבת הרבה יותר, נסמן $\theta(p)$ כהסתברות ביחס ל־$p$, ונבחין ש־$\theta$ היא מונוטונית עולה חלש.
יהיו $0 \le p_1 < p_2 \le 1$ ונצבע כל קשת בהסתברות $p_1$ בכחול כהה, בהסתברות $p_2 - p_1$ נצבע בכחול בהיר וב־$1 - p_2$ לא נצבע בכלל.
אם נבחן את $\theta(p_1)$ נקבל את המצב המקורי עם $p_1$, אם נבחן את שני גווני הכחול נקבל את $\theta(p_2)$, נגדיר את המורע $A$ להיות קיום רכיב קשירות אינסופי כחול בהיר ו־$B$ רכיב קשירות כזה כחול (שני הגוונים).
אז $A \subseteq B$ ולכן $\theta(p_1) = \PP(A) \le \PP(B) = \theta(p_2)$.
נקרא לרעיון זה צימוד (Coupling).
משפט קולומורוב אומר שאם $A$ מאורע זנב (לא מושפע משום קבוצה סופית של קורדינטות) אז $\PP(A) \in \{0, 1\}$, נסיק ש־$\theta(p) \in \{0, 1\}$ ומונוטונית ונסמן את נקודת השינוי ב־$p_c$.
האם $0 < p_c < 1$? מה ערך $\theta(p_c)$? אלו הן שאלות שאנו עדיין לא יכולים לענות עליהן עכשיו.
אם $G = \ZZ$ אז $p_c = 1$.
התשובה היא ש־$p_c = \frac{1}{2}, \theta(\frac{1}{2}) = 0$ עבור $G = \ZZ^2$ וזה מקרה נדיר שבו יש לנו ערך ולא רק חסם כללי.

\section{שיעור 2 --- 15.4.2026}
\subsection{ממידה להסתברות}
עתה כשאנו מכירים את תורת המידה, אנו יכולים לבסס מחדש את תורת ההסתברות עם כלים של מידה, לדוגמה מרחב הסתברות הוא מרחב מידה כך ש־$\mu(\Omega) = 1$.
בנוסף נגדיר שמשתנה מקרי $X : \Omega \to \RR$ כפונקציה מדידה.
נאמר גם שנעסוק רק בקבוצות מדידות בורל.
גם הגדרנו את $\PP_X(S) = \PP(X^{-1}(S))$ להיות התפלגות $X$, וכן $\EE(X) = \int_{\Omega} X\ d\PP = \int_{\RR} 1\ d \PP_X$.
עתה ניגש למלאכה הפורמלית.

נניח מעתה ש־$\Omega$ קבוצה לא ריקה
\begin{definition}[אלגברה]
	$\Ff \subseteq \Pp(\Omega)$ היא אלגברה על $\Omega$ אם מתקיים,
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset \in \Ff$
		\item לכל $A \in \Ff$ גם $A^C \in \Ff$
		\item $\Ff$ סגורה לאיחוד זר סופי
	\end{enumerate}
	נאמר ש־$\Ff$ היא $\sigma$־אלגברה אם היא סגורה לאיחוד זר בן־מניה.
\end{definition}
\begin{definition}[מרחב מדיד]
	מרחב מדיד $(\Omega, \Ff)$ הוא קבוצה $\Omega$ ו־$\sigma$־אלגברה עליה.
\end{definition}
\begin{example}
	איחודים סופיים של קטעים $(a, b) \subseteq (0, 1]$ היא אלגברה.
\end{example}
\begin{example}
	עבור $\Omega = {\{0, 1\}}^\NN$ איחודים סופיים של קבוצות צילינדריות, כלומר,
	\[
		\forall a \in {\{ 0, 1 \}}^\NN,
		\quad
		C_a
		= \{ x \in \Omega \mid \forall 1 \le i \le n,\ x = a_i \}
	\]
	היא אלגברה.
	במקרה זה לדוגמה $C_{0, 1, 0}$ היא קבוצת כל הסדרות שמתחילות ברישא $(0, 1, 0)$.
\end{example}
\begin{definition}[סיגמא־אלגברה נוצרת]
	לכל $S \subseteq \Pp(\Omega)$ נגדיר את $\sigma(S)$ להיות ה־$\sigma$־אלגברה המינימלית שמכילה את $S$.
\end{definition}
נבחין כי האופן שקול אפשר להגדיר את ה־$\sigma$־אלגברה הנוצרת באופן קונסטרוקטיבי.
\begin{example}
	עבור $S = \{ A \}$ מתקיים $\sigma(S) = \{ \emptyset, A, A^C, \Omega \}$.
\end{example}
\begin{example}
	עבור $A \subseteq \NN$ נאמר שיש לה צפיפות $a \in [0, 1]$ אם,
	\[
		\lim_{n \to \infty} \frac{|A \cap [n]|}{n}
		= a
	\]
	נגדיר את $\Ff$ כאוסף כל הקבוצות בעלות צפיפות, האם $\Ff$ היא $\sigma$־אלגברה?
	התשובה היא שלא שכן כל יחידון הוא בעל צפיפות.
	האם $\Ff$ היא אלגברה?
\end{example}
\begin{definition}[מידת הסתברות]
	בהינתן מרחב מדיד $(\Omega, \Ff)$, כלומר $\Ff$ היא $\sigma$־אלגברה,
	פונקציה $\PP : \Ff \to [0, 1]$ היא מידת הסתברות אם,
	\begin{enumerate}
		\item $\PP(\emptyset) = 0$
		\item $\PP(A) \ge 0$ לכל $A \in \Ff$
		\item $\sigma$־אדיטיביות: אם ${\{ A_n \}}_{n = 1}^{\infty} \subseteq \Ff$ זרות רז $\PP(\bigcup_{n \in \NN} A_n) = \sum_{n = 1}^\infty \PP(A_n)$
		\item $\PP(\Omega) = 1$
	\end{enumerate}
	אם $\mu$ מוגדרת על אלגברה $\Ff$ ומקיימת סגירות לאיחוד זר בן־מניה אז נקרא לה \textbf{קדם־מידה}.
\end{definition}
\begin{theorem}[ההרחבה של קרתאודורי]
	אם $\Ff_0$ אלגברה על $\Omega$ ו־$\mu_0$ קדם־מידה סופית אז קיימת מידה יחידה וסופית $\mu$ על $\Ff = \sigma(\Ff_0)$ שמרחיבה את $\mu_0$.
\end{theorem}
\begin{example}
	עבור $\Omega = {\{0, 1\}}^\NN$ ו־$\Ff_0$ האיחודים הסופיים של צילינדרים, $\Ff = \sigma(\Ff_0)$ נגדיר,
	\[
		\forall a \in \Omega^{< \omega},
		\quad
		\mu(C_a)
		= 2^{-|a|}
	\]
	כלומר נקבל את האורך של הסדרה הסופית $a$, ונקבל את ההסתברות של הטלת מטבע מספר סופי של פעמים וקבלת הסדרה $a$.
	המשפט נותן לו מידת הסתברות $\mu$ המרחיבה את $\mu_0$, עתה נוכל לדבר על מאורעות ממידה אפס. \\
	מה הקשר בין $\mu$ למידת לבג על $(0, 1]$?
	התשובה היא שהמידה של סדרה שווה למידה שלו כמספר בייצוג בינארי עשרוני במידת לבג, ואלו מרחבים שקולים עד כדי מידה 0.
\end{example}
\begin{definition}[גבול עליון ותחתון של מאורעות]
	עבור ${\{ A_n \}}_{n = 1}^\infty \subseteq \Ff$ סדרת מאורעות (מדידות) נגדיר,
	\[
		\limsup A_n = \bigcap_{m = 1}^{\infty} \bigcup_{n = m}^{\infty} A_n,
		\qquad
		\liminf A_n = \bigcup_{m = 1}^{\infty} \bigcap_{n = m}^{\infty} A_n
	\]
\end{definition}
ההצדקה להגדרה זו היא שאם נגדיר את סדרת הפונקציות $\indicator_{A_n}$ אז נקבל,
\[
	\limsup_{n \to \infty} \indicator_{A_n}
	= \indicator_{\limsup_{n \to \infty} A_n}
\]
ניזכר במספר טענות,
\begin{lemma}[הראשונה של בורל־קנטלי]
	אם ${\{ A_n \}}_{n = 1}^\infty$ כך ש־$\sum_{n \in \NN} < \infty$ אז $\PP(\lim_{n \to \infty} A_n) = 0$.
\end{lemma}
נראה דוגמה נגדית לגרירה ההפוכה,
\begin{example}
	אם נבחר את $A_n = [0, \frac{1}{n}]$ אז נקבל $\PP(A_n) = \frac{1}{n}$ ולכן הסכום מתבדר אבל גם $\limsup_{n \to \infty} A_n = \{ 0 \}$ ומהסתברות 0.
\end{example}
\begin{lemma}
	אם ${\{ A_n \}}_{n = 1}^\infty \subseteq \Ff$ מאורעות בלתי־תלויים כך ש־$\sum_{n \in \NN} \PP(A_n) = \infty$ אז $\PP(\limsup_{n \to \infty} A_n) = 1$.
\end{lemma}
בקורס הקודם הגדרנו אי־תלות בדרך ישירה,
\begin{definition}[אי־תלות של מאורעות]
	אם ${\{ A_n \}}_{n \in \NN} \subseteq \Ff$ סדרת מאורעות, אז נאמר שהיא בלתי־תלויה אם לכל $I \subseteq \NN$ סופית מתקיים,
	\[
		\PP(\bigcap_{i \in I} A_i)
		= \prod_{i \in I} \PP(A_i)
	\]
\end{definition}
אבל נוכל להרחיב את ההגדרה לאי־תלות כללית יותר,
\begin{definition}[אי־תלות סיגמא־אלגברה]
	אם $(\Omega, \Ff, \PP)$ מרחב הסתברות ו־$\Ff_1, \Ff_2$ הן תת־$\sigma$־אלגברות,
	אז נאמר שהן בלתי־תלויות אם לכל $A_1 \in \Ff_1, A_2 \in \Ff_2$ מתקיים,
	\[
		\PP(A_1 \cap A_2)
		= \PP(A_1) \cdot \PP(A_2)
	\]
	מאורעות $A_1, A_2$ יקראו בלתי־תלויים אם $\sigma(A_1)$ ו־$\sigma(A_2)$ הן בלתי־תלויות.
\end{definition}
\begin{definition}[אי־תלות קבוצת סיגמא־אלגברות]
	אם $I$ קבוצת אינדקסים כלשהי, ${\{ \Ff_i \}}_{i \in I}$ תת־$\sigma$־אלגברות במרחב,
	אז נאמר שהן בלתי־תלויות אם לכל $J \subseteq I$ סופית מתקיים ולכל בחירה של $A_j \in \Ff_j$ לכל $j \in J$ מתקיים,
	\[
		\PP(\bigcap_{j \in J} A_j)
		= \prod_{j \in J} \PP(A_j)
	\]
	מאורעות ${\{ A_i \}}_{i \in I}$ יקראו בלתי־תלויים אם ${\{ \sigma(A_i) \}}_{i \in I}$ בלתי־תלויה.
\end{definition}
נחזור ללמה השנייה ונוכיח אותה.
\begin{proof}
	נבחין כי מתקיים,
	\[
		\limsup_{n \to \infty} A_n
		= {\left(\liminf_{n \to \infty} A_n^C\right)}^C
	\]
	ולכן אנו רוצים להראות שמתקיים $\PP(\liminf_{n \to \infty} A_n^C) = 0$, כלומר $\PP(\bigcup_{m = 1}^{\infty} \bigcap_{n = m}^{\infty} A_n^C) = 0$, אבל מרציפות,
	\[
		\PP(\bigcup_{m = 1}^{\infty} \bigcap_{n = m}^{\infty} A_n^C)
		\le \sum_{m = 1}^\infty \PP(\bigcap_{n = m}^\infty A_n^C)
	\]
	אבל עבור סכומים חלקיים נקבל,
	\[
		\lim_{m \to \infty} \PP(\bigcap_{n = m}^M A_n^C)
		= \lim_{m \to \infty} \prod_{n = m}^M (1 - \PP(A_n))
		\le \lim_{n \to \infty} \exp\left(- \sum_{n = m}^M \PP(A_n)\right)
		\to 0
	\]
	כאשר אי־השוויון האחרון נובע מאי־שוויון ברנולי $1 + x \le e^x$.
	בהתאם קיבלנו את המבוקש.
\end{proof}
\begin{definition}[סיגמא־אלגברת זנב]
	נניח ש־$(\Omega, \Ff)$ מרחב מדיד ו־${\{ \Ff_n \}}_{n \in \NN}$ סדרת תת־$\sigma$־אלגברות.
	נגדיר את $\sigma$־אלגברת הזנב של $\{ \Ff_n \}$ על־ידי,
	\[
		\Tt
		= \bigcap_{m = 1}^\infty \sigma(\Ff_m, \Ff_{m + 1}, \ldots)
	\]
	כאשר נגדיר $\sigma(A_1, A_2, \ldots) = \sigma(A_1 \cup A_2 \cup \cdots)$.
	למאורע $A \in \Tt$ נקרא מאורע זנב.
\end{definition}
\begin{remark}
	ההגדרה של $\sigma$־אלגברת זנב לא תלויה בסדר $\{ \Ff_n \}$.
\end{remark}
\begin{example}
	נגדיר שוב $\Omega = {\{ 0, 1 \}}^\NN$ וכן $\Ff_n = \sigma(B_n)$ כאשר $B_n = \{ x \in \Omega \mid x_n = 0 \}$.
	נבחין כי $A  = \{ (0, 0, \ldots) \} \notin \Tt$, שכן אם $B \in \Tt_2$ ו־$y \in B$ אז גם $y' \in B$ כאשר $y = y'$ מלבד הקורדינטה הראשונה.
	לעומת זאת, המאורע $B = \{ x \in \Omega \mid \exists m \forall n > m,\ x_n = 0 \}$ מקיים $B \in \Tt_m$.
\end{example}
\begin{theorem}[חוק 0,1 של קולמוגורוב]\label{theorem_cologomorov_law}
	אם $(\Omega, \Ff, \PP)$ מרחב הסתברות ו־$\Ff_n$ סדרת תת־$\sigma$־אלגברות בלתי־תלויה, ו־$A \in \Tt$ מאורע זנב, אז,
	\[
		\PP(A) \in \{0, 1\}
	\]
\end{theorem}
\begin{example}
	נבחן את הגרף $\ZZ^2$ עם צביעה אקראית בשני צבעים, ושאלנו בשיעור הקודם מה ההסתברות שיש רכיב קשירות אינסופי באחד הצבעים,
	עתה נטען שזהו מאורע זנב.
\end{example}

\section{שיעור 3 --- 29.4.2026}
נמשיך לעסוק במשפט\ \ref{theorem_cologomorov_law} ונראה דוגמה למקרה שהמשפט מייצג.
\begin{example}
	יהי $G = (V, E)$ גרף אינסופי קשיר עם דרגות סופיות, ונגדיר $\Omega = {\{ 0, 1 \}}^E$ כמרחב מכפלה של צביעות, כאשר ההסתברות לצביעה $1$ היא $p$ ו־$1 - p$ עבור $0$.
	עבור $w \in \Omega$ נגדיר $E' = \{ e \in E \mid w_e = 1 \}$ ונגדיר את תת־הגרף $(V, E')$.
	נסמן $F_e = \sigma(A_e)$ עבור $A_e = \{ w \in \Omega \mid w_e = 1 \}$.
	קיים ב־$(V, E')$ רכיב קשירות אינסופי הוא מאורע זנב.
	נבחין כי $A \in T_n$ אם ורק אם $x, y$ שונים רק ב־$n - 1$ הקורדינטות הראשונות אז או ש־$x, y \in A$ או ש־$x, y \notin A$ (תרגיל).
	נעבור לדון במקרה של $\ZZ^2$.
	נסיק שאם $f(p) = \cap_p(B) \cap \{0, 1\}$ אז $f$ פונקציה עולה חלש וכן $f(0) = 0, f(1) = 1$ ולכן קיים $0 \le p_c \le 1$ נקודת אי־רציפות.
	אם $B^C$ כל המאורעות עם רכיבי קשירות סופיים בלבד ו־$D_v$ המאורע ש־$v$ נמצא ברכיב קשירות סופי אז נקבל ש־$B^C = \bigcap_{v \in V} D_v$ וכן $D_v = \biguplus_{i \in \NN} D_v^i$.
	נטען ש־$\frac{1}{3} \le p_c$ אם ורק אם לכל $p < \frac{1}{3}$ מתקיים $f(p) = 0$.
	יהי $p < \frac{1}{3}$, אז הסתברות המאורע שקיים מסלול אינסופי פשוט שמתחיל ב־$v$ ונרצה למצוא את ההסתברות שקיים מסלול כזה באורך $n$.
\end{example}
\begin{proposition}
	תהי $\Ff$ $\sigma$־אלגברה ו־$\Ff_0$ אלגברה כך ש־$\Ff = \sigma(\Ff_0)$.
	לכל $A \in \Ff$ ולכל $\varepsilon > 0$ קיימת $A_0 \in \Ff_0$ כך ש־$0 \le \PP(A \triangle A_0) < \varepsilon$.
\end{proposition}
\begin{exercise}
	הוכיחו טענה זו.
\end{exercise}
יהי $A \in T$ ויהי $\varepsilon > 0$ אז,
\[
	A \in \sigma(\bigcup_{m \in \NN} \sigma(\bigcup_{k = 1}^m \Ff_k))
\]
לפי הטענה קיימת $A_0 \in \bigcup_{m \in \NN} \sigma(\cdots)$ כך ש־$\PP(A \triangle A_0) < \varepsilon$.
קיים $m_0$ כך ש־$A_0 \in \sigma(\bigcup_{k = 1}^{m_0} \Ff_k)$ ו־$A \in T_{m_0}$ בהתאם.
לכן $\PP(A \cap A_0) = \PP(A) \PP(A_0)$, נסמן $p = \PP(A)$ ולכן $\forall \varepsilon > 0, p - \varepsilon \le p(p + \varepsilon) = p^2 + p \varepsilon$.

\begin{theorem}[אינווריאנטיות להזזה בהסתברות]
	תהי $\Omega = {\{ 0, 1 \}}^\ZZ$ מידת מכפלה, $A \in \Ff$ מאורע אינווריאנטי, אם לכל $x$, $x \in A$ אם ורק אם $S(x) \in A$ כאשר $S(x)$ הזזה של הסדרה.
	אם $A$ אינווריאנטי אז $\PP(A) \in \{0, 1\}$.
\end{theorem}

\subsection{משתנים מקריים}
אם $(\Omega, \Ff, \PP)$ מרחב הסתברות אז משתנה מקרי הוא פונקציה מדידה מ־$\Omega$ ל־$\RR$.
תנאי מספיק למדידות הפונקציה $X$ הוא שלכל $t \in \RR$ יתקיים $X^{-1}((-\infty, t)) \in \Ff$a.
אם $X, Y$ משתנים מקריים אז $(X, Y)$ פונקציה מדידה מ־$\Omega$ ל־$\RR^2$, ואם $X_1, X_2, \ldots$ סדרת משתנים מקריים אז גם $(X_1, X_2, \ldots)$ פונקציה מדידה על $\RR^\NN$.

אם נחזור לדוגמה של קודם נוכל להגדיר את $(\Omega, \Ff, \PP)$ לפי הגרף $G = (V, E)$. נניח שלכל $e \in E$ יש משתנה מקרי $X_e$ המקריים $\PP(X^{-1}(\{0, 1\})) = 1$.
נקבל כך ש־${\{ x_e \}}_{e \in E}$ יוצר וקטור מקרי מ־$\Omega$ ל־${\{ 0, 1 \}}^E$.
\begin{corollary}
	כל פונקציה רציפה היא מדידה (בורל), והרכבה משמרת מדידות, לכן נסיק שאם $X, Y$ משתנים מקריים אז גם $X + Y, X \cdot Y$ משתנים מקריים, $\max(X, Y)$ וכן הלאה.
	אם ${\{ X_n \}}_{n \in \NN}$ סדרת משתנים מקריים אז גם $\sup_n X_n$ משתנה מקרי, שכן $\forall n,\ X_n \le t \iff \sup_n X_n \le t$.
	נסיק שגם $\limsup_{n \to \infty} X_n$ פונקציה מדידה ולכן משתנה מקרי גם כן.
	לכן גם $\{ w \in \Omega \mid \limsup_{n \to \infty} X_n = \liminf_{n \to \infty} X_n \}$ מדידה.
\end{corollary}
$X$ משתנה מקרי אז ההתפלגות של $X$ היא הדחיפה קדימה של $\PP$ דרך $X$, $\PP_X$.
נגדיר את התוחלת על־ידי,
\[
	\EE(X)
	= \int_{\Omega} X\ d\PP
	= \int_\RR x\ d\PP_X(x)
\]
ראינו גם מה קורה כשאנחנו מרכיבים פונקציה על $X$ במקרה זה. \\
אם $X, Y$ משתנים מקריים אז נאמר שהם בלתי־תלויים אם $\sigma(X), \sigma(Y)$ בלתי־תלויות, כאשר $\sigma(X) = \{ X^{-1}(B) \mid B \in \Ff \}$.
זה שקול ל־$\PP_{(X, Y)} = \PP_X \times \PP_Y$, ואם הם בלתי־תלויים אז גם $\EE(XY) = \EE(X) \EE(Y)$.

נאמר ש־$X_1, \ldots, X_n$ בלתי־תלויים בזוגות אם לכל $i \ne j$ $X_i, X_j$ בלתי־תלויים.
אם זה מתקיים אז גם $\var(\sum_{i = 1}^n X_i) = \sum_{i = 1}^n \var(X_i)$.
\begin{lemma}
	אם ${\{ A_n \}}$ בלתי־תלויים בזוגות ו־$\sum_{n = 1}^\infty \PP(A_n) = \infty$ אז $\PP(\limsup_{n \to \infty} A_n) = 1$.
\end{lemma}
\begin{proof}
	נגדיר $X_n = \indicator_{A_n}$ בלתי־תלויים בזוגות ו־$Y_n = \sum_{i = 1}^n X_i$.
	נראה שמתקיים,
	\[
		\PP({(\bigcup_{i = 1}^n A_i)}^C)
		= \PP(Y_n = 0)
		\to 0
	\]
	מתקיים מצ'בישב,
	\[
		\PP(Y_n = 0)
		\le \PP(| Y_n - \EE(Y_n) |)
		\le \frac{\var(Y_n)}{{(\EE(Y_n))}^2}
	\]
	וכן,
	\[
		\var(Y_n)
		= \sum_{i = 1}^n \var(Y_i)
		= \sum_{i = 1}^n p_i(1 - p_i)
		\le \sum_{i = 1}^n p_i
		= \EE(Y_n)
	\]
	ומשילוב שתי הטענות נקבל ש־$\PP(Y_n = 0) \to 0$, לכן $\PP({(\bigcup_{i = m}^\infty A_i)}^C) = 0$.
\end{proof}
\begin{exercise}
	נניח ש־$A_1, \ldots, A_n$ מאורעות בלתי־תלויים בזוגות כך ש־$\PP(A_i) = \frac{1}{2}$ לכל $i \le n$.
	מה יכולה להיות $\PP(\bigcap_{i = 1}^n A_i)$?
\end{exercise}

\section{שיעור 4 --- 6.5.2026}
\subsection{התכנסות}
בשיעור הקודם דיברנו על $\sigma$־אלגברות אי־תלות משתנים מקריים, בורל קנטלי השני בהנחת אי־תלות בזוגות.
עתה נדבר על התכנסות.
\begin{definition}[התכנסות כמעט תמיד]
	$X_n \xrightarrow{\text{a.s}} X$ אם $\PP(X_n \to X) = 1$.
\end{definition}
\begin{definition}[התכנסות בהסתברות]
	נסמן $X_n \xrightarrow{p} X$ אם $\lim_{n \to \infty} \PP(|X_n - X| > \varepsilon) = 0$ לכל $\varepsilon > 0$.
\end{definition}
במידה ראינו משפטי התכנסות על אינטגרלי לבג, ננסח תוצאות שלהם בניסוח הסתברותי.
\begin{theorem}[התכנסות תוחלת]
	$X_n \xrightarrow{\text{a.s.}} X$ אז,
	\begin{enumerate}
		\item קיים $M$ כך ש־$|X_n| \le M$ לכל $n$ (כמעט־תמיד) גורר ש־$\EE(X_n) \to \EE(X)$
		\item אם $0 \le X_1 \le \cdots$ אז $\EE(X_n) \to \EE(X)$ (במובן הרחב גם)
		\item אם קיים $Y$ עם תוחלת סופית כך ש־$|X_n| \le Y$ לכל $n$ אז $\EE(X_n) \to \EE(X)$
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proposition}
	אם $X_n \to X$ כמעט תמיד אז $X_n \to X$ בהסתברות.
\end{proposition}
\begin{proof}
	נגדיר $A_n^\varepsilon = \{ |X_n - X| \le \varepsilon \}$, אז $X_n \xrightarrow{\text{a.s.}} X$ אם ורק אם,
	\[
		\forall \varepsilon > 0,\ \PP(\liminf_{n \to \infty} A_n^\varepsilon) = 1
	\]
	לעומת זאת, $X_n \xrightarrow{p} X$ אם ורק אם $\PP(A_n^\varepsilon) \to 1$ לכל $\varepsilon > 0$.
	מהלמה של פאטו נקבל ש־$1 = \PP(\liminf A_n^\varepsilon) \le \liminf \PP(A_n^\varepsilon) \le 1$
\end{proof}
הכיוון ההפוך של הגרירה הזאת הוא לא נכון, נראה דוגמה נגדית.
\begin{example}
	נגדיר $X_n = \indicator_{A_n}$ עבור $A_n$ בלתי־תלויים כך ש־$\PP(A_n) = p_n$ כך ש־$p_n \to 0$ ו־$\sum_{n = 1}^\infty p_n = \infty$ (לדוגמה $p_n = \frac{1}{n}$).
	אז $X_n \xrightarrow{p} 0$ אבל לא $X_n \xrightarrow{\text{a.s.}} 0$ מבורל קנטלי.
\end{example}
\begin{proposition}
	אם $X_n \xrightarrow{p} X$ אז קיימת תת־סדרה $X_{n_k}$ המקיימת $X_{n_k} \xrightarrow{\text{a.s.}} X$.
\end{proposition}
\begin{proof}
	נגדיר $B_n^\varepsilon = \{ |X_n - X| > \varepsilon \}$ ונסמן $p_n = \PP(B_n)$ אז $p_n \to 0$ לפי הגדרת התכנסות בהסתברות.
	נבחר תת־סדרה $n_k$ כך ש־$\sum_{k = 1}^\infty p_{n_k} < \infty$ ואז מבורל־קנטלי הראשון נקבל $|X_n - X| \le \varepsilon$ החל ממקום מסוים ולכן,
	\[
		X - \varepsilon \le \liminf X_{n_k} \le \limsup X_{n_k} \le X + \varepsilon
	\]
	זה נכון לכל $\varepsilon > 0$ ולכן יש שוויון, השאר נובע מטיעון אלכסון של סדרות.
\end{proof}
\begin{definition}[מטריקה על משתנים מקריים]
	עבור $X, Y$ משתנים מקריים מעל $(\Omega, \Ff, \PP)$ נגדיר את,
	\[
		d(X, Y) = \inf\{ \varepsilon > 0 \mid \PP(|X - Y| > \varepsilon) < \varepsilon \}
	\]
\end{definition}
\begin{exercise}
	הראו כי זוהי אכן מטריקה, והיא מגדירה $X_n \xrightarrow{p} X$.
\end{exercise}
אין מרחב מטרי שבו התכנסות סדרת משתנים מקריים שקולה להתכנסות כמעט תמיד.
ננסח טענה טופולוגית שלא נוכיח,
\begin{proposition}
	במרחב טופולוגי או מטרי $a_n \to a$ אם ורק אם לכל תת־סדרה $n_k$ יש תת־תת־סדרה $a_{n_{k_i}} \to a$.
\end{proposition}
אם נבחן את $X_n$ מהדוגמה אז $X_n \not\xrightarrow{\text{a.s.}} X$ אבל $X_n \xrightarrow{p} 0$ ולכן $X_{n_k} \xrightarrow{p} 0$ לכל תת־סדרה, ולפי הטענה שהוכחנו על תתי־סדרות מתכנסות,
נוכל לקחת תת־סדרה $X_{n_{k_i}} \xrightarrow{\text{a.s.}} 0$ ונקבל את המסקנה הבאה,
\begin{corollary}
	התכנסות כמעט תמיד איננה טופולוגית או מטרית.
\end{corollary}

\subsection{החוק החזק והחלש של המספרים הגדולים}
\begin{theorem}[החוק החזק של המספרים הגדולים]
	אם $X_n$ משתנים מקריים שווי־התפלגות ובלתי־תלויים ובעלי תוחלת $\mu$ אז,
	\[
		\frac{1}{n} S_n
		\xrightarrow{p} \mu
	\]
	כאשר $S_n = \sum_{i = 1}^n X_i$.
\end{theorem}
\begin{proof}[הוכחה (תחת אי־תלות בזוגות)]
	נניח שקיימת שונות למשתנים המקריים $\sigma^2$,
	\[
		\var(\frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n X_i)
		= \frac{1}{n^2} \sum_{i = 1}^n \var(X_i) + \overbrace{\cov(\cdots)}^{= 0}
		= \frac{\sigma^2}{n}
		\to 0
	\]
	בהתאם,
	\[
		\PP(\left\lvert \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n X_i - \mu \right\rvert > \varepsilon)
		\le \frac{\var(\frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n X_i)}{\varepsilon^2}
		= \frac{\sigma^2}{\varepsilon^2 n}
	\]
	מצ'בישב.

	עתה נניח רק ש־$X_i \ge 0$.
	יהי $M > 0$ כלשהו, נגדיר $X_i' = X_i \indicator_{\{ X_i \le M \}}$ ו־$X_i'' = X_i \indicator_{\{ X_i > M \}}$ ולכן $X_i = X_i' + X_i''$.
	נקבל,
	\[
		0 \le X_i' \le M
	\]
	נסמן $\EE(X_i') = \mu', \EE(X_i'') = \mu''$ ולכן גם $\mu = \mu' + \mu''$, ונבחין כי נקבל של־$X_i'$ שונות סופית ${(\sigma_i')}^2$. \\
	נראה שלכל $\varepsilon > 0$ קיים $M$ כך ש־$\EE(X_i'') \le \varepsilon$.
	נבחן את הסדרה $X_1 \indicator_{\{ X_1 \le M \}}$ אז היא מתכנסת מונוטונית ל־$X_i$ ולכן $\EE(X_1 \indicator_{\{ X_1 \le M \}}) \to \mu$ אז $\EE(X_1 \indicator_{\{ X_1 > M\}}) \to 0$. \\
	נסמן $S_n' = \sum_{i = 1}^n X_i'$ ואת $S_n''$ באופן דומה, ויהי $\varepsilon > 0$,
	\begin{align*}
		\PP(|\frac{1}{n} S_n - \mu| > \varepsilon)
		& = \PP(|S_n - n \mu| > \varepsilon n) \\
		& \le \PP(|S_n' - n \mu'| > \frac{\varepsilon}{2} n) + \PP(|S_n'' - n \mu''| > \frac{\varepsilon}{2} n) \\
		& \overset{(1)}{\le} \frac{{(\sigma')}^2}{{(\frac{\varepsilon}{2})}^2 n} + \frac{n \mu''}{\frac{\varepsilon}{2} n}
	\end{align*}
	כאשר $(1)$ נובע מצ'בישב ומרקוב.
	נבחר $M$ כך ש־$\mu'' \le {(\frac{\varepsilon}{2})}^2$
	ונקבל,
	\[
		\frac{{(\sigma')}^2}{{(\frac{\varepsilon}{2})}^2 n} + \frac{\mu''}{\frac{\varepsilon}{2}}
		< \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2}
	\]

	בשלב האחרון נניח ש־$X$ בעל תוחלת ונפרק $X_i^+ = X_i \indicator_{\{ X_i \ge 0 \}}$ וכן $X_i^- = X_i \indicator_{\{ X_i \le 0 \}}$ ולכן $X_i = X_i^- + X_i^+$.
	בהתאם גם $\mu = \mu^- + \mu^+$.
	בהתאם גם $\frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n X_i^+ \xrightarrow{p} \mu^+$ ואותו הדבר על $\mu^-$.
\end{proof}
עתה נעבור לחוק החזק.
\begin{theorem}[החוק החזק של המספרים הגדולים]
	אם $X_n$ משתנים מקריים שווי־התפלגות ובלתי־תלויים, אם הם בעלי תוחלת $\mu$ אז $\frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n \xrightarrow{\text{a.s.}} \mu$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	נניח תוחלת אפס בלי הגבלת הכלליות על־ידי מעבר למשתנה מקרי ממורכז.
	נבחן את $A_{n^2}^\varepsilon$, אז $\sum_{n = 1}^\infty \PP(A_{n^2}^\varepsilon) < \infty$ ולכן,
	\[
		\PP(\lim_{n \to \infty} A_{n^2}^\varepsilon) = 0
		\iff \PP(\liminf A_{n^2}^\varepsilon) = 1
	\]
	אם $n^2 \le k \le {(n + 1)}^2$ אז,
	\[
		|\sum_{i = n^2 + 1}^k X_i|
		= |S_k - S_{n_k^2}|
		\le M \cdot 2 n_k
	\]
	ולכן,
	\[
		\left\lvert \frac{S_k}{k} - \frac{S_{n_k^2}}{n_k^2} \cdot \frac{n_k^2}{k} \right\rvert
		\le \frac{M 2 n_k}{k}
		\to 0
	\]

	נראה שאם $X_i \ge 0$ שווי־התפלגות עם תוחלת $\mu$ רז $\PP(\limsup \frac{S_n}{n} \ge 4 \mu) = 0$.
	יהי $k \in \NN$ ונרצה לחסום את $\PP(\frac{S_{2^k}}{2^k} > 2 \mu)$.
	נגדיר,
	\[
		X_i' = X_i \indicator_{\{ X_i \le 2^k \}},
		\quad
		X_i'' = X_i \indicator_{\{ X_i > 2^k \}}
	\]
	אז,
	\[
		\PP(S_{2^k} > 2 \mu 2^k)
		\le \PP(S_{2^k}' > 2 \mu 2^k) + \PP(S_{2^k}'' > 0)
	\]
	נחסום אותם בנפרד,
	\begin{align*}
		\PP(S_{2^k}' > 2 \mu 2^k)
		& \le \PP(S_{2^k}' - 2^k \mu' > 2 \mu 2^k - 2^k \mu') \\
		& \le \PP(|S_{2^k}' - 2^k \mu'| \ge 2^k \mu) \\
		& \overset{\text{צ'בישב}}{\le} \frac{\var(S_{2^k}')}{2^{2^k} \mu^2} \\
		& = \frac{\var(X_i')}{2^k \mu^2} \\
		& \le \frac{\EE(X_1^2 \indicator_{\{ X_1 \le 2^k \}})}{2^k \mu^2}
	\end{align*}
	קיבלנו אם כך מאי־השוויון הקודם,
	\[
		\PP(S_{2^k} > 2 \mu 2^k)
		\le \PP(S_{2^k}' > 2 \mu 2^k) + \PP(S_{2^k}'' > 0)
		\le \frac{\EE(X_1^2 \indicator_{\{ X_1 \le 2^k \}})}{2^k \mu^2} + 2^k \PP(X_1 > 2^k)
	\]
	נסמן $p_k = \PP(2^k < X_1 \le 2^{k + 1})$ לכל $k \in \NN$ ועבור $k = 0$ נסמן $p_0 = \PP(X_1 \le 2)$.
	בהתאם,
	\[
		\sum_{k = 1}^\infty 2^k p_k
		\le 2 \mu
	\]
	מתקיים,
	\[
		\PP(X_1 > 2^k)
		= \sum_{j = k}^\infty p_j,
		\quad
		\EE(X_1^2 \indicator_{\{ X_1 \le 2^k \}})
		\le 4 \sum_{j = 0}^{k - 1} p_j 2^{2j} 
	\]
	וכן,
	\[
		\sum_{k = 1}^\infty \PP(X_1 > 2^k)
		= \sum_{k = 1}^\infty 2^k \sum_{j = k}^\infty p_j
		= \sum_{j = 1}^\infty p_j \sum_{k = 1}^j 2^k
		\le 2 \sum_{j = 1}^\infty p_j 2^j
		\le 4 \mu
		< \infty
	\]
	כלומר הטור סופי.
	\[
		\sum_{k = 1}^\infty \frac{1}{2^k} \sum_{j = 0}^{k - 1} p_j 2^{2j}
		= \sum_{j = 0}^\infty p_j 2^{2 j} \sum_{k = j}^\infty 2^{-k}
		= \sum_{j = 0}^\infty p_j 2^{2 j} \cdot 2^{-j} \cdot 2
		= \sum_{j = 0}^\infty p_j 2^j
		< \infty
	\]
	אז במסתכם מצאנו ש־$\sum_{k = 1}^\infty PP(\frac{1}{2^k} 2_{2^k} > 2 \mu) < \infty$, לכן מבורל־קנטלי הראשון נקבל שממקום מסוים,
	\[
		\frac{S_{2^k}}{2^k}
		\le 2 \mu
	\]
	נשים לב שאם $2^k < n \le 2^{k + 1}$ אז $S_{2^k} \le S_n \le S_{2^{k + 1}}$ ולכן,
	\[
		\frac{S_n}{n}
		\le \frac{S_{2^{k + 1}}}{n}
		= \frac{S_{2^{k + 1}}}{2^{k + 1}} \cdot \frac{2^{k + 1}}{n}
		\le 2 \cdot \frac{S_{2^{k + 1}}}{2^{k + 1}}
	\]
\end{proof}

\section{שיעור 5 --- 13.5.2026}
\subsection{התכנסות --- המשך}
נעבור להוכחת המשפט החזק לאחר שסיימנו את הלמה הרלוונטית בשיעור הקודם.
\begin{proof}
	נניח ש־$X_i \ge 0$ ויהי $\varepsilon > 0$, נבחר $M$ מספיק גדול כך שאם,
	\[
		X_i' = X_i \indicator_{\{ X_i \le M \}},
		\qquad
		X_i'' = X_i \indicator_{\{ X_i > M \}}
	\]
	אז 
	\[
		\EE(X_i') > \mu - \varepsilon,
		\qquad
		\EE(X_i'') < \varepsilon
	\]
	ונסמן,
	\[
		S_n = S_n' + S_n'',
		\qquad
		S_n' = \sum_{i = 1}^n X_i',
		\qquad
		S_n'' = \sum_{i = 1}^n X_i''
	\]
	ועתה נקבל,
	\begin{align*}
		\mu - \varepsilon
		& < \EE(X_1') \\
		& = \lim_{n \to \infty} \frac{S_n'}{n} \\
		& = \liminf_{n \to \infty} \frac{S_n'}{n} \\
		& \le \liminf_{n \to \infty} \frac{S_n}{n} \\
		& \le \limsup_{n \to \infty} \frac{S_n}{n} \\
		& \le \limsup_{n \to \infty} \frac{S_n'}{n} + \lim_{n \to \infty} \frac{S_n''}{n} \\
		& \le \EE(X_1') + 4 \EE(X_1'') \\
		& \le \mu + 4 \varepsilon
	\end{align*}
	עבור $X_i$ כלליים נפרק $X_i^+ = X_i \indicator_{\{X_i \ge 0\}}$ וכן $X_i^- = X_i \indicator_{\{ X_i < 0 \}}$ ואז $X_i = X_i^+ - X_i^-$.
\end{proof}
אם $\frac{S_n}{n} \xrightarrow{\text{a.s.}} a$ אז $a = \EE(X_i)$,
מהצד השני אם ל־$X_i$ אין תוחלת אז $\frac{S_n}{n}$ לא מתכנסת.
אם $0 \le X_i$ ו־$\EE(X_i) = \infty$ אז $\frac{S_n}{n} \to \infty$ כמעט תמיד.
קיימים משתנים מקריים $X_i$ בלתי־תלויים ושווי התפלגות ללא תוחלת כך ש־$\frac{S_n}{n} \xrightarrow{p} a \in \RR$.

\subsection{פרדוקס המעטפות}
נניח שאנו מקבלים שתי מעטפות, באחת יש $a$ כסף ובשנייה $2a$,
נקבל מעטפה אחת באקראי וראינו בה $b$, אז בשנייה יש או $2b$ או לחילופין $\frac{b}{2}$ כסף, ובהסתברות שווה. \\
בהתאם תוחלת המעטפה השנייה היא $\frac{1}{2} \cdot 2b + \frac{1}{2} \cdot \frac{b}{2} = \frac{5b}{4} > b$, כלומר לכאורה עלינו תמיד לבקש להחליף את המעטפה.

הפתרון הוא שאנחנו לא יכולים שלא להגדיר באופן ברור מהו $a$, גם לו יש התפלגות ואנו צריכים להתחשב בה.
הפעם נסמן $X \ge 0$ סכום הכסף במעטפה ובהתאם $2X$ במעטפה השנייה, כאשר $X$ משתנה מקרי, ונניח שהוא בדיד.
נסמן את המדידה של המעטפה הראשונה $Y$.
שתי האפשרויות בהתאם הן ש־$Y = X$ או ש־$Y = 2X$. \\
נניח ש־$\PP(X = 1) = p_a > 0$.
נרצה לבדוק אם יש התפלגות בדידה על $X$ כך שנקבל תוצאה נכונה.
אנו מניחים שמתקיים,
\[
	\PP(Y = a)
	= \PP(X = a) \frac{1}{2} + \PP(X = \frac{a}{2}) \frac{1}{2}
\]
ורוצים $\PP(X = a \mid Y = a) = \frac{1}{2}$.
נחשב,
\[
	\PP(X = a \mid Y = a)
	= \frac{\PP(X = a, Y = a)}{\PP(Y = a)}
	= \frac{\PP(X = a) \frac{1}{2}}{\PP(X = a) \frac{1}{2} + \PP(X = \frac{a}{2}) \frac{1}{2}}
	= \frac{p_a}{p_a + \frac{p_a}{2}}
	\implies p_{\frac{a}{2}} = p_a
\]
וזו כמובן סתירה.

עתה נניח ש־$Z \sim \operatorname{Geo}(\frac{1}{2})$, בהתאם,
\[
	\forall k \in \NN,\ 
	\PP(Z = k)
	= 2^{-k}
\]
ונניח ש־$X = 3^Z$ וננסה לחשב שוב את ההתפלגות של המעטפה השנייה.
אם $Y = 3^k$ אז או ש־$X = 3^k$ או ש־$X = 3^{k - 1}$.
הפעם נקבל תוך הנחת $k > 1$,
\[
	\PP(X = 3^k \mid Y = 3^k)
	= \frac{\PP(X = 3^k) \frac{1}{2}}{\PP(X = 3^k) \frac{1}{2} + \PP(X = 3^{k - 1}) \frac{1}{2}}
	= \frac{\PP(Z = k)}{\PP(Z = k) + \PP(Z = k - 1)}
	= \frac{2^{-k}}{2^{-k} + 2^{-(k - 1)}}
	= \frac{1}{1 + 2}
	= \frac{1}{3}
\]
כלומר,
\[
	\PP(X = 3^k \mid Y = 3^k)
	= \begin{cases}
		\frac{1}{3} & k > 1 \\
		1 & k = 1
	\end{cases}
\]
לכן אם $k > 1$ אז $\EE(\text{second envelope} \mid Y = 3^k) = \frac{1}{3} \cdot 3^{k + 1} + \frac{2}{3} \cdot 3^{k - 1} = 3^k \cdot \frac{11}{9}$.
כלומר שוב קיבלנו שמשתלם להחליף מעטפה, שוב באופן פרדוקסלי.
הסיבה לפרדוקס היא שהתוחלת עצמה היא לא סופית, ולכן התוצאה לא משמעותית כפי שהיא נראית.

\subsection{משפט הקירוב של ויירשטראס}
ראינו בקורסים קודמים שהפולינומים צפופים ברציפות, נעסוק בנושא זה מזווית הסתברותית.
\begin{definition}[פולינום ברנשטיין]
	אם $f \in C([0, 1])$ אז נגדיר,
	\[
		B_n(x)
		= \sum_{k = 0}^n f\left(\frac{k}{n}\right) \binom{n}{k} x^k {(1 - x)}^{n - k}
	\]
	נקרא פולינום ברנשטיין מסדר $n$ של $f$.
\end{definition}
\begin{remark}
	מתקיים $B_n(p) = \EE(f(\frac{S_n}{n}))$ עבור $S_n \sim \operatorname{Bin}(p, n)$.
\end{remark}
\begin{proposition}
	$\lVert B_n - f \rVert_\infty \xrightarrow{n \to \infty} 0$.
\end{proposition}
\begin{proof}
	$f$ רציפה ולכן חסומה ונסמן $M < \infty$ חסם כלשהו, $f$ גם רציפה במידה שווה.
	מרציפות במידה שווה לכל $\varepsilon > 0$,
	\[
		\sup_{|x - y| < \varepsilon} |f(x) - f(y)| \to 0
	\]
	וכן,
	\begin{align*}
		\forall p \in [0, 1],\ 
		\lVert B_n(p) - f(p) \rVert
		& = |\EE(f(\frac{S_n}{n}) - f(p))| \\
		& \le \EE(|f(\frac{S_n}{n}) - f(p)|) \\
		& \le \PP(|\frac{S_n}{n} - p| \ge \varepsilon) \cdot 2M + \PP(|\frac{S_n}{n} - p| < \varepsilon) \cdot \EE(| f(\frac{S_n}{n}) - f(p) |) \\
		& \le \frac{p(1 - p)}{n \varepsilon^2} \cdot 2M + 1 \cdot M(\varepsilon) \\
		& \xrightarrow[\varepsilon = \frac{1}{\sqrt{n}}]{n \to \infty} 0
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{הימורים}
נסמן $p > \frac{1}{2}$ ונהמר $a > 0$ בהסתברות $p$, נפסיד $a$ בהסתברות $1 - p$.
נקבל $Y_i \sim \operatorname{Ber}(p)$ בלתי־תלויים.
נגדיר את $X_n = X_{n - 1} + a_n(2Y_n - 1)$ וכן $X_0 = 1$ ולכן,
\[
	\EE(X_1)
	= \EE(X_0) + a(2p - 1),
	\quad
	E(X_2)
	= \EE(X_1) + a_2(2p - 1)
\]
מתקיים,
\[
	\frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n \log X_i - \log X_{i - 1}
	= \frac{1}{n} \log X_n
	= \log \sqrt[n]{X_n}
\]
ולכן במקרה שלנו,
\[
	f_p(a) = p \log (1 + a) + (1 - p) \log (1 - a),
	\quad
	f_p'(a) = \frac{p}{1 + a}  (1 - p) \frac{1}{1 - a},
	\quad
	f_p'(a) = 0
	\iff p(1 - a) = (1 - p) (1 + a)
\]
ולכן $a = 2p - 1$, כלומר מצאנו שלא משתלם להשקיע או להמר בכל פעם את כל כספנו, אלא משתלם להשקיע מספר מסוים וחלקי של הכסף.

\subsection{אי־תלות בזוגות}
נניח ש־$X_i \sim U(\{-1, 1\})$ עבור $i \in [n]$ בלתי־תלויים בזוגות, ונבדוק את,
\[
	\PP(\sum_{i = 1}^n X_i = n)
	\le \PP(|\sum_{i = 1}^n \ge n)
	\le \frac{\var \sum_{i = 1}^n X_i}{n^2}
	= \frac{1}{n}
\]
נרצה להבין אם זהו החסם הטוב ביותר לערך זה.

\begin{proposition}
	נגדיר $Y_i \sim U(\{-1, 1\})$ בלתי־תלויים עבור $i \in [k]$ ונגדיר לכל $\emptyset \ne I \subseteq [k]$ את,
	\[
		X_I
		= \prod_{i \in I} Y_i
	\]
	אז $X_I \sim U(\{-1, 1\})$ והם בלתי־תלויים בזוגות.
\end{proposition}
\begin{proof}
	לחלק הראשון מספיק להראות ש־$\EE(X_I) = 0$, אבל,
	\[
		\EE(X_I)
		= \EE(\prod_{i \in I} Y_i)
		= \prod_{i \in I} \EE(Y_i)
		= \prod 0
		= 0
	\]

	נראה שהם בלתי־תלויים בזוגות, יהיו $I \ne J$ לא ריקות, אז,
	\[
		X_I \cdot X_J
		= X_{I \triangle J}
	\]
	ולכן,
	\[
		\EE(X_I X_J)
		= 0
	\]
	אם $Z_1, Z_2 \sim U(\{-1, 1\})$ הם בלתי־מתואמים ($\EE(Z_1 Z_2) = 0$) אז הם בלתי־תלויים (תרגיל).
\end{proof}
אתה נשאל מה ערך,
\[
	\PP(\forall \emptyset \ne I \subseteq [k]\ X_I = 1)
	= \PP(\forall i \in [k]\ Y_i = 1)
	= \frac{1}{2^k}
	= \frac{1}{n + 1}
\]
כלומר מצאנו חסם יותר טוב באופן זניח לשאלה המקורית שלנו.

\section{שיעור 6 --- 20.5.2026}
\subsection{שרשרות מרקוב}
נתחיל מתיאור של מצב.
נניח שצפרדע עומדת על פרח ויכולה לעבור לפרח אחר לחזור וכן הלאה.
ההסתברות לעבור מפרח א' לפרח ב' היא $q$ וההסתברות לעבור מפרח ב' לפרח א' היא $p$, ואנו רוצים להבין מה הסיכוי שתהיה בפרח מסוים לאורך זמן.
נקבל בהתאם שאם $X_n$ משתנה מקרי המתאר את מיקום הצפרדע באיטרציה ה־$n$ אז מתקיים,
\[
	\PP(X_{n + 1} = W \mid X_t = E, X_{n - 1} = x_{n - 1}, \ldots, X_0 = x_0) = p
	\quad
	\PP(X_{n + 1} = E \mid X_t = W, X_{n - 1} = x_{n - 1}, \ldots, X_0 = x_0) = q
\]
ניזכר שאם $A, B, C$ מאורעות כך ש־$A \cap B = \emptyset$ ו־$\PP(C \mid A) = \PP(C \mid B) = p$ אז $\PP(C \mid A \cup B) = p$.
נקבל אם כך שמתקיים,
\[
	\PP(X_{n + 1} = W \mid X_n = E) = p,
	\qquad
	\PP(X_{n + 1} = E \mid X_n = W) = q
\]
בדיוק, כלומר אנו לא תלויים במה שקרה לפני האיטרציה האחרונה.
נסמן $\mu_n(E) = \PP(X_n = E), \mu_n(W) = \PP(X_n = W)$ ולכן,
\begin{align*}
	\mu_{n + 1}(E)
	& = \PP(X_{n + 1} = E) \\
	& = \PP(X_{n + 1} = E \mid X_n = W) \PP(X_n = W) + \PP(X_{n + 1} = E \mid X_n = E) \PP(X_n = E) \\
	& = q \mu_n(W) + (1 - p) \mu_n(E)
\end{align*}
ולכן גם $\mu_{n + 1}(W) = (1 - q) \mu_n(W) + p \mu_n(E)$.
אם נגדיר,
\[
	P = \begin{pmatrix}
		1 - p & p \\
		q & 1 - q
	\end{pmatrix}
\]
נקבל שמתקיים $\mu_{n + 1} = \mu_n \cdot P$ ולכן גם $\mu_n = \mu_0 P^n$ לכל $n \in \NN$.
אם נקבל התכנסות על $n \to \infty$ אז קיים $\mu = (r, 1 - r)$ כך שמתקיים $\mu = \mu P$ ולכן נובע ש־$r = (1 - p) r + q (1 - r)$ ולכן $r = \frac{q}{p + q}$.
בהתאם $\mu = (\frac{q}{p + q}, \frac{p}{p + q})$.
עתה נניח ש־$\mu_n \to \mu$ ולכן,
\[
	\Delta_{n + 1}
	= \mu_{n + 1}(E) - \frac{q}{p + q}
	= (1 - p) \mu_n(E) + q (1 - \mu_n(E)) - \frac{q}{p + q}
	= q + (1 - p - q) (\mu_n(E) - \frac{q}{p + q})
\]
ונובע,
\[
	\Delta_{n + 1} = (1 - p - q) \Delta_n
\]
ולכן גם,
\[
	\Delta_n = (1 - p - q) \Delta_0
\]
$X_0, X_1, \ldots$ המשתנים המקריים שמקבלים ערכים ב־$S$ קבוצת המצבים עבור $S$ בדידה עם טופולוגיה ־$\sigma$־אלגברה בדידה.
\begin{definition}[שרשרת מרקוב]
	$X_0, X_1, \ldots$ היא שרשרת מרקוב עם מטריצת מעבר $P \in M_{S \times S}$ אם,
	\[
		\PP(X_{t + 1} = s_{t + 1} \mid X_t = s_t, X_{t - 1} = s_{t - 1}, \ldots, X_0 = s_0) = P_{s_{t + 1}, s_t}
	\]
	לכל $t$ ולכל $s_0, \ldots, s_{t + 1} \in S$.
\end{definition}
למעשה,
\[
	P(s_{t + 1}, s_t)
	= \PP(X_{t + 1} = s_{t + 1} \mid X_t = s_t)
\]
בלבד מאותה הסיבה של קודם.
התפלגות על $S$ היא וקטור עם ערכים אי־שליליים שסכומם $1$, ו־$\Delta_S$ נקרא סימפלקס קבוצת כל ההתפלגויות על $S$.
\begin{definition}[סטציונרית]
	$\mu \in \Delta_S$ נקראת סטציונרית אם $\mu = \mu P$.
\end{definition}
\begin{proposition}
	אם $S$ סופית אז קיימת התפלגות סטציונרית.
\end{proposition}
\begin{proof}
	ניקח $\mu_0 \in \Delta_S$ כלשהי ונגדיר $\mu_t = \mu_0 P^t$, נגדיר,
	\[
		\Delta_S \ni
		\nu_t
		= \frac{1}{t} \sum_{i = 1}^t \mu_i
	\]
	אבל $\Delta_S$ קומפקטית ולכן יש תת־סדרה מתכנסת $\nu_{t_k} \to \nu$, נרצה להראות ש־$\nu$ היא סטציונרית.
	\[
		\nu_t P
		= \frac{1}{t} \sum_{i = 1}^y \mu_i P
		= \frac{1}{t} \sum_{i = 2}^{t + 1} \mu_i
	\]
	ונקבל,
	\[
		\nu(P - I)
		= \nu_t P - \nu_t
		= \frac{1}{t} (\nu_{t + 1} - \nu_t)
	\]
	ולכן $\nu(P - I) \to 0$ ובפרט $\nu_{t_k} (P - I) \to 0$ ולכן $\nu(P - I) = \nu P - \nu$.
\end{proof}
\begin{example}
	יהי $G = (V, E)$ גרף פשוט לא מכוון עם דרגות סופיות.
	מטריצת המעבר של הילוך מקרי פשוט על $G$ היא,
	\[
		P(u, v)
		= \begin{cases}
			\frac{1}{\deg u} & u \sim v \\
			0 & \text{otherwise}
		\end{cases}
	\]
\end{example}
\begin{proposition}
	המידה $\mu(v) = \deg v$ היא סטציונרית, $\mu = \mu P$.
\end{proposition}
\begin{proof}
	\[
		(\mu P)(v)
		= \sum_{u \in V} \mu(u) P(u, v)
		= \sum_{u \sim v} \deg(u) \cdot \frac{1}{\deg u}
		= \deg v
		= \mu(v)
	\]
\end{proof}
אם $G$ סופי אז אפשר לנרמל ולקבל התפלגות ב־$\Delta_V$, אם $G$ אינסופי אז זה לא עובד. \\
נרחיב עתה את הדוגמה ונניח ש־$G$ בעל משקולות, כלומר קיימת $C : E \to \RR^+$ ונגדיר,
\[
	\pi(u)
	= \sum_{u \sim v} C_{uv}
\]
ונגדיר,
\[
	P(u, v)
	= \frac{C_{uv}}{\pi(u)}
\]
\begin{proposition}
	זוהי מטריצה מקרית ו־$\pi$ היא סטציונרית, כלומר $\pi = \pi P$.
\end{proposition}

\section{שיעור 7 --- 27.5.2026}
\subsection{שרשרות מרקוב}
נמשיך את הדיון על שרשרות בהתאם להגדרה שסיפקנו בהרצאה הקודמת.
נניח ש־$X_0, \ldots$ סדרת משתנים מקריים שמקבלים ערכים בקבוצה $S$ הבדידה.
הגדרנו גם את $P \in M_{S \times S}$ כך שלכל $s_0, \ldots, s_1 \in S$ מתקיים,
\[
	\PP(X_{n + 1} = s_{n + 1} \mid \forall i \le n,\ X_i = s_i)
	= P(s_n, s_{n + 1})
\]
ולכן בפרט גם המטריצה היא סטוכסטית, כלומר $\forall x,\ \sum_{y \in S} P(x, y) = 1$.
גם הראינו שאם $\mu_0 \in \Delta_S$ ו־$\mu_0 \sim X_0$ אז $X_n \sum \mu_n = \mu_0 P^n$.
הוכחנו שלכל $P$ סטוכסטית קיימת $\pi \in \Delta_S$ כך ש־$\pi = \pi P$ (סטציונרית) על $S$ סופית. \\
עתה נרצה להראות שמתקיים,
\[
	\PP_s(X_n = t)
	= P^n(s, t)
\]
\[
	\PP_s(X_{n + 1} = t)
	= \sum_{r \in S} \PP_s(X_n = n) \PP_s(X_{n + 1} t \mid X_n = r)
	= \sum_{r \in S} P^n(s, r) P(r, t)
	= (P^n \cdot P)(s, t)
	= P^{n + 1}(s, t)
\]
\begin{definition}[איברים ניתנים להגעה]
	בהינתן $P$ נאמר שאפשר להגיע מ־$x$ ל־$y$ עבור $x, y \in S$ אם קיים $n$ כך ש־$P^n(x, y) > 0$.
\end{definition}
\begin{definition}[שרשרת אי־פריקה]
	שרשרת נקראת אי־פריקה אם אפשר להגיע מכל מצב לכל מצב
\end{definition}
\begin{theorem}[יחידות התפלגות אי־פריקה]
	אם $P$ אי־פריקה ו־$S$ סופית אז ההתפלגות הסטציונרית היא יחידה.
\end{theorem}
\begin{proof}
	נראה שאם $P$ אי־פריקה אז מימד המרחב העצמי של $1$ הוא $1$.
	נסמן את $h = (1, \ldots, 1)$ וקטור עצמי כזה, כלומר $h = P h$.
	בהתאם,
	\[
		h(x)
		= \sum_y P(x, y) h(y)
		= \EE_x(h(X_1))
	\]
	נגדיר $M = \max_{x \in S} h(x)$ ונסמן $x_0$ כך ש־$h(x_0) = M$, אז,
	\[
		M
		= h(x_0)
		= \sum_u P(x_0, y) h(y)
		\le \sum_y P(x_0, y) M
		= M
	\]
	ולכן $P(x_0, y) = P(x_0, y) M$ לכל $y$.
	נובע שלכל $y$ עבורו $0 < P(x_0, y)$ מתקיים $P(y) = M$.
	$P$ אי־פריקה ולכן אפשר להגיע מכל $x$ לכל $y$ ונובע ש־$h \equiv M$.
\end{proof}
אנו יודעים ש־$\pi = \pi P$ ולכן ממשפט זה נסיק שהוא היחיד במקרה זה. \\
תהי $P$ שרשרת־מרקוב על $S$ סופית, עבור $x$ נסמן,
\[
	\NN
	\supseteq A_x
	= \{ n > 0 \mid P^n(x, x) < 0 \}
\]
ונסמן $a_x = \gcd A_x$ להיות המחזור של $x$. \\
$A_x$ סגורה לחיבור כי $P^n P^m = P^{n + m}$ ולכן אם $0 < P^n(x, x)$ וגם $0 < P^m(x, x)$ אז גם $0 < P^{n + m}(x, x)$.
\begin{proposition}
	אם $A \subseteq \NN$ סגורה לחיבור אז $|\gcd(A) \NN \setminus A| < \infty$.
\end{proposition}
\begin{proposition}
	אם $P$ אי־פריקה אז כל ה־$a_x$ שווים.
\end{proposition}
\begin{proof}
	יהיו $x, y \in S$ ונרצה להראות ש־$a_x = a_y$. \\
	יש $n$ כך ש־$P^n(x, y) > 0$ ויש $m$ כך ש־$P^m(y, x) > 0$.
	אן $k \in A_x$ אז $m + n + k \in A_y$ כי,
	\[
		P^{n + m + k}(y, y) = P^m(y, x) P^k(x, x) P^n(x, y) > 0
	\]
	לכן $\gcd(A_y) \le \gcd(A_x)$ ומסימטריה $a_y = a_x$.
\end{proof}
\begin{corollary}
	אם $P$ אי־פריקה אז $\forall x,\ a_x = a$ לאיזשהו $a \in \NN$, נקרא לו המחזור של $P$.
\end{corollary}
\begin{theorem}
	אם $P$ אי־פריקה על $S$ סופית ולא מחזורית (כלומר $a = 1$) אז לכל $\mu_0 \in \Delta_S$ מתקיים $\mu_n = \mu_0 P^n \to \pi$ עבור $\pi$ המידה הסטציונרית היחידה.
\end{theorem}
\begin{proof}
	נניח ש־$P(x, y) > 0$ לכל $x, y$.
	במקרה זה קיים $\varepsilon > 0$ כך שלכל $x, y \in S$ מתקיים $P(x, y) \ge \varepsilon \pi(y)$.
	לכן אם $\mu_0 \in \Delta_S$ ונסמן $\mu_0 = \nu_0$ אז קיים $\nu_1 \in \Delta_S$ כך שמתקיים,
	\[
		\nu_0 P
		= \varepsilon \pi + (1 - \varepsilon) \nu_1
	\]
	ולכן קיים גם $\nu_2$ כך שגם,
	\[
		\nu_1 P
		= \mu_1 P
		= \varepsilon \pi + (1 - \varepsilon) \nu_2
	\]
	ונמשיך ככה לקבל סדרה,
	\[
		\nu_n P
		= \varepsilon \pi + (1 - \varepsilon) \nu_{n + 1}
	\]
	נקבל,
	\[
		\mu_n
		= (1 - {(1 - \varepsilon)}^n) \pi + {(1 - \varepsilon)}^n \nu_n
	\]
	ולכן,
	\begin{align*}
		\mu_{n + 1}
		& = \mu P \\
		& = (1 - {(1 - \varepsilon)}^n) \pi + {(1 - \varepsilon)}^n \nu_n P \\
		& = (1 - {(1 - \varepsilon)}^n) \pi + {(1 - \varepsilon)}^n (\varepsilon \pi + (1 - \varepsilon) \nu_{n + 1}) \\
		& = (1 - {(1 - \varepsilon)}^n - {(1 - \varepsilon)}^n \varepsilon) \pi + {(1 - \varepsilon)}^{n + 1} \nu_{n + 1}
	\end{align*}

	עתה נניח ש־$P$ לא מחזורית ולכן קיים $n \in \NN$ כך ש־$\forall x, y \in S,\ P^n(x, y) > 0$ כי מאי־פריקות קיים $n$ כך ש־$0 < P^n(x, y)$ ומהטענה הקודמת מתקיים $0 < P^n(x, x)$ עבור כל $n$ גדול מספיק.
	לכן,
	\[
		P^{n + m}(x, y)
		\ge P^m(x, x) P^n(xm y) > 0
	\]
	ונובע ש־$P^r(x, y) > 0$ לכל $x, y$ לאיזשהו $r \in \NN$.
	מתקיים $\pi = \pi P^r$ ולפי המקרה הקודם לשרשרת $P^r$ נקבל $\mu P^{r n} \to \pi$ ובאופן דומה גם $\mu P^{rn + k} = (\mu P^k) P^{r n} \to \pi$ לכל $0 \le k < r$.
\end{proof}
\begin{definition}[גרף קיילי]
	אם $G$ חבורה ו־$B \subseteq G$ סימטרית, כלומר $b \in B \implies b^{-1} \in B$.
	נגדיר גרף קיילי עם קבוצת יוצרים $B$ עם הקשר $x \sim y \iff x y^{-1} \in B$.
	אם $G$ סופית אז התפלגות אחידה היא סטציונרית.
\end{definition}

\section{שיעור 8 --- 3.6.2026}
\subsection{שרשרות מרקוב}
נניח שוב ש־$S$ סופית ו־$\mu, \pi \in \Delta_S \subseteq \RR^S$, כאשר,
\[
	\Delta_S
	= \{ x \in \RR^S \mid \sum_{s \in S} x_s = 1, x_s \ge 0 \}
\]
\begin{proposition}
	יהיו $\mu, \nu \in \Delta_S$,
	\[
		\max_{f : S \to [0, 1]} \EE(f(X)) - \EE(f(Y))
		\lVert \mu - \nu \rVert_1
		= \sum_{s \in S} |\mu(s) - \nu(s)|
	\]
	כאשר $X \sim \mu, Y \sim \nu$.
\end{proposition}
\begin{proof}
	מהגדרת התוחלת,
	\[
		\EE(f(X)) - \EE(f(Y))
		= \sum_{s \in S} f(s) (\mu(s) - \nu(s))
		\le \sum_{s \in S} 1 \cdot |\mu(s) - \nu(s)|
		= \lVert \mu - \nu \rVert_1
	\]
\end{proof}

\subsection{צימודים}
\begin{definition}[צימוד]
	תהיינה $\mu, \nu \in \Delta_S$, אז הצימוד של $\mu$ ו־$\nu$ הוא זוג משתנים־מקריים $(X, Y)$ שמקבלים ערכים ב־$S$,
	כך ש־$X \sim \mu, Y \sim \nu$, כלומר,
	\[
		\PP(X = s) = \mu(s),
		\qquad
		\PP(Y = s) = \nu(s)
	\]
\end{definition}
\begin{proposition}
	אם $(X, Y)$ הוא צימוד של $(\mu, \nu)$ אז,
	\[
		\lVert \mu - \nu \rVert_1
		\le \PP(X \ne Y)
	\]
\end{proposition}
\begin{proof}
	תהי $f : S \to [-1, 1]$, אז,
	\begin{align*}
		\EE(f(X)) - \EE(f(Y))
		& = \EE(f(X) - f(Y)) \\
		& = \EE(f(X) - f(Y) \mid X = Y) \PP(X = Y) + \EE(f(X) - f(Y) \mid X \ne Y) \PP(X \ne Y) \\
		& \le 2 \PP(X \ne Y)
	\end{align*}
\end{proof}
נרצה צימוד של $\mu_n$ ו־$\pi = \nu_n$ (אם $\nu_0 = \pi$),
הצימוד: מגרילים את $X_0 \sim \mu_0$ ואת $Y_0 \sim \nu_0 = \pi$ באופן בלתי־תלוי.
נגדיר שרשרת מרקוב על $S \times S$ עם הסתברויות מעבר,
\begin{align*}
	& \PP((X_{n + 1}, Y_{n + 1}) = (x_{n + 1}, y_{n + 1}) \mid \forall i \le n,\ (X_i, Y_i) = (x_i, y_i)) \\
	= & \begin{cases}
		P(x_n, x_{n + 1}) \cdot P(y_n, y_{n + 1}) & x_n \ne y_n \\
		P(x_n, x_{n + 1}) & x_n = y_n, x_{n + 1} = y_{n + 1} \\
		0 & \text{אחרת}
	\end{cases}
\end{align*}
בהגדרה זו $X_n$ היא שרשרת מרקוב עם הסתברות $P$ וכך גם $Y_n$ ובפרט $(X_n, Y_n)$ היא צימוד של $(\mu_n, \nu_n)$.
נסמן $A_n = \{ X_n \ne Y_n \}$ ונשים לב שזו סדרה יורדת.
נניח ש־$P(s, s') > 0$ לכל $s, s' \in S$ ואז קיים $a > 0$ כך ש־$P(s, s') \ge a > 0$ ולכן $\PP(A_{n + 1} \mid A_n) \le 1 - a$.
\[
	\PP(X_{n + 1} = Y_{n + 1} \mid \forall i \le n,\ X_i = x_i, Y_i = y_i)
	\ge \sum_{s \in S} P(x_n, s) P(y_n, s)
	\ge |S| a^2
	> 0
\]
ולכן $\PP(A_n) \le {(1 - |S| a^2)}^n$.

\subsection{פילטרציה}
\begin{definition}[פילטרציה]
	יהי $(\Omega, \Ff)$ מרחב מדיד.
	פילטרציה היא סדרה עולה של תת־$\sigma$־אלגברות של $\Ff$, ${\{ \Ff_n \}}_{n \in \NN}$.

	אם ${\{ X_n \}}_{n \in \NN}$ תהליך מקרי אז $\Ff_n = \sigma(X_0, \ldots, X_n)$, אז $\{ \Ff_n \}$ נקראת הפילטרציה הטבעית.
\end{definition}
\begin{definition}[זמן עצירה]
	אם $(\Omega, \Ff)$ מרחב מדיד ו־${\{ \Ff_n \}}_{n \in \NN}$ פילטרציה אז $\tau : \Omega \to \NN$ נקרא זמן עצירה ביחס לפילטרציה $\{ \Ff_n \}$ אם לכל $n \in \NN$ מתקיים,
	\[
		\{ \tau = n \} \in \Ff_n
	\]
	באופן שקול אם $\{ \tau \le n \} \in \Ff_n$.
\end{definition}
המטרה שלנו היא להסתכל על זה כפונקציה שמתארת תנאי עצירה של סדרת פעולות, בהתאם היא צריכה להיות מדידה אחורנית בלבד.
לדוגמה הטלת מטבע עד שצד א' יצא.
\begin{example}
	נגדיר $X_i$ סדרת משתנים מקריים ונגדיר,
	\[
		\tau = \min\{ n \in \NN \mid X_n = 1 \}
	\]
	אז $\tau \le n$ אם ורק אם $\exists i \le n,\ X_i = 1$.
\end{example}
\begin{definition}[מאורעות שנגמרים אחרי זמן סופי]
	אם $\tau$ זמן עצירה, אז נגדיר,
	\[
		\Ff_{\tau}
		= \{ A \in \Ff \mid \forall n \in \NN,\ A \cap \{ \tau \le n \} \in \Ff_n \}
	\]
\end{definition}
\begin{theorem}[תכונת מרקוב החזקה]
	תהי ${\{ X_n \}}_{n \in \NN}$ שרשרת מרקוב על $S$ עם מטריצת מעבר $P$.
	עבור $s \in S$ ו־$\tau$ זמן עצירה ביחס לפילטרציה הטבעית נגדיר $Y_n = X_{\tau + n}$ לכל $n \in \NN$ (אם $\tau = \infty$ אז נגדיר את $Y_n$ שרירותית). \\
	בהינתן $\tau < \infty$ ו־$X_{\tau} = s$ אז ${\{ \tau_n \}}_{n \in \NN}$ היא שרשרת־מרקוב שמתחילה ב־$s$ עם מטריצת מעבר $P$ והיא בלתי־תלויה ב־$\Ff_{\tau}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	תהי $x_0, \ldots, x_n \in S$ כך ש־$x_n = s$ ו־$A = \{ (X_1, \ldots, X_n) = (x_1, \ldots, x_n) \} \subseteq \{ \tau = n \}$ לכן $A \subseteq \{ X_{\tau} = s \}$.
	תהי גם $y_0, \ldots, y_n \in S$ כך ש־$y_0 = s$ ונסמן $B = \{ (Y_0, \ldots, Y_n) = (y_0, \ldots, y_n) \}$.
	\begin{align*}
		\PP(A \cap B \mid \tau < \infty, X_{\tau} = s)
		& = \frac{\PP(A \cap B)}{\PP(\tau < \infty, X_{\tau} = s)} \\
		& = \frac{\PP((X_0, \ldots, X_{n + m}) = x_0, \ldots, x_n, y_1, \ldots, y_m)}{\PP(\tau < \infty, X_{\tau} = s)} \\
		& = \frac{\mu_0(x_0) \prod_{i = 1}^{n - 1} P(x_i, x_{i + 1}) \prod_{j = 0}^{m - 1} P(y_i, y_{i + 1})}{\PP(\tau < \infty, X_{\tau} = s)} \\
		& = \frac{\PP(A)}{\PP(\tau < \infty, X_{\tau} = s)} \cdot \PP(B)
	\end{align*}
\end{proof}

\section{שיעור 9 --- 10.6.2026}
\subsection{מרטינגלים}
נתחיל מהגדרה שאיננה הכללית, ולאחריה נמשיך ולבסוף נרחיב אותה.
\begin{definition}[מרטינגל]
	סדרת משתנים מקריים בדידים ${\{ X_n \}}_{n \in \NN}$ נקראת \textbf{מרטינגל} אם,
	\[
		\EE(X_{n + 1} \mid X_0 = x_0, \ldots, X_n = x_n)
		= x_n
	\]
	לכל $n \in \NN$ ולכל $x_0, \ldots, x_n \in \RR$ בתומך של $(X_0, \ldots, X_n)$.
\end{definition}
הרעיון הוא שאם נעשה סדרת הימורים (כאשר המשתנה המקרי במקום ה־$n$ מייצג את סכום הכסף לאחר ההימור ה־$n$) אז ההימור הוא הוגן ביחס לקודמיו, ובתוחלת לא נפסיד ולא נרוויח כסף.
\begin{example}
	אם ${\{ X_n \}}_{n = 1}^\infty$ משתנים־מקריים בדידים בלתי־תלויים עם $\EE(X_n) = 0$,
	ונגדיר $Y_n = \sum_{i = 1}^n X_n$ אז $Y_n$ הוא מרטינגל, נבדוק זאת,
	\begin{multline*}
		\EE(Y_{n + 1} \mid Y_0 = y_0, \ldots, Y_n = y_n)
		= \EE(Y_n + X_{n + 1} \mid \ldots) \\
		= \EE(y_n + X_{n + 1} \mid \ldots)
		= y_n + \EE(X_{n + 1} \mid \ldots)
		= y_n + \EE(X_{n + 1})
		= y_n
	\end{multline*}
	כאשר המהלך האחרון נובע ישירות מאי־תלות שהנחנו של $X_{n + 1}$.
\end{example}
\begin{example}
	נניח ש־$X_n$ שרשרת־מרקוב על $S$ עם מטריצת מעבר $P$ ונניח ש־$h : S \to \RR$ היא הרמונית, כלומר,
	\[
		h = P h
		\iff \forall x \in S,\ h(x) = \sum_{y \in S} P(x, y) h(y)
	\]
	אז $h(X_n)$ הוא מרטינגל.
\end{example}
\begin{proof}
	נסמן $Y_n = h(X_n)$ ואת המאורע $A = (Y_0, \ldots, Y_n) = (y_0, \ldots, y_n)$ ולכן,
	\begin{align*}
		\EE(Y_{n + 1} \mid A)
		& = \EE(h(X_{n + 1}) \mid A) \\
		& = \sum_{x_0, \ldots, x_n \in S} \PP(X_0, \ldots, X_n = x_0, \ldots, x_n) \EE(h(X_{n + 1}) \mid A, (X_0, \ldots, X_n) = (x_0, \ldots, x_n))
	\end{align*}
	כאשר נבחין כי $x_0, \ldots, x_n$ תלויים ב־$A$, כלומר לא כל בחירה מניבה ערך חיובי.
	\[
		\EE(h(X_{n + 1}) \mid (X_0, \ldots, X_n) = (x_0, \ldots, x_n))
		= \sum_y P(x_n, y) h(y)
		= P h(x_n)
		= h(x_n)
		= y_n
	\]
	מתכונת מרקוב, ובהתאם סיימנו משילוב שני השוויונות.
\end{proof}
\begin{example}
	נגדיר את $h(x, y) = x^2 - y^2$, כפונקציה $\RR^2 \to \RR$ נקבל שהיא הרמונית במובן של אנליזה.
	במובן שלנו כפונקציה $\ZZ^2 \to \RR$ על שרשרת מרקוב $\ZZ^2$ נרצה להראות,
	\[
		h(x, y)
		= \frac{1}{4} (h(x + 1, y + 1) + h(x + 1, y - 1) + h(x - 1, y - 1) + h(x - 1, y - 1))
	\]
	על־ידי חישוב ישיר נקבל שתנאי זה אכן מתקיים ולכן $h$ הרמונית גם במובן שלנו.
\end{example}
\begin{example}[הכד של פוליה]
	מתחילים עם כד אחד שחור ואחד לבן בכד, ובכל פעם שולפים כדור כדור באקראי, מסתכלים על הצבע שלו ואז מחזירים אותו לכד יחד עם כדור חדש באותו הצבע. \\
	נתחיל בזמן $2$ כדי שיהיו מספר כדורים כמספר הזמן, ונסמן $X_n$ מספר הכדורים השחורים, בהתאם $n - X_n$ הוא מספר הכדורים הלבנים בזמן $n$.
\end{example}
\begin{proposition}
	$\frac{X_n}{n}$ הוא מרטינגל.
\end{proposition}
\begin{proof}
	תרגיל
\end{proof}
עתה נעבור לגרסה הכללית יותר של מרטינגל, אפילו שלא נשתמש בה רבות.

\subsection{תוחלת מותנית}
נניח ש־$(\Omega, \Ff, \PP)$ מרחב הסתברות ותהי $\Gg \subseteq \Ff$ תת־$\sigma$־אלגברה, ונניח ש־$X$ משתנה מקרי בעל תוחלת.
\begin{definition}[תוחלת מותנית]
	נאמר ש־$Y$ הוא התוחלת המותנית של $X$ בהינתן $\Gg$ ונסמן $Y = \EE[X \mid \Gg]$ אם מתקיימים התנאים הבאים:
	\begin{enumerate}
		\item $Y$ הוא $\Gg$־מדיד
		\item לכל $A \in \Gg$ מתקיים $\EE(X \indicator_A) = \EE(Y \indicator_A)$, או באופן שקול $\EE(X \mid A) = \EE(Y \mid A)$ לכל $A$ מאורע מהסתברות חיובית.
	\end{enumerate}
\end{definition}
נבחין כי $Y$ הוא משתנה מקרי, תוחלת מותנית איננה ערך סקלרי.
\begin{example}
	נסמן $\Gg = \{\emptyset, \Omega, A, A^C \}$ עבור מאורע $0 < \PP(A) < 1$ כלשהו.
	אז $Y : \Omega \to \RR$ צריך להיות $\Gg$־מדיד ולכן $Y \mid_A \equiv a$ ו־$Y \mid_{A^C} \equiv b$ ומחישוב נקבל,
	\[
		a = \EE(X \mid A) = \frac{\EE( \indicator_A)}{\PP(A)},
		\quad
		b = \EE(X \mid A^C) = \frac{\EE( \indicator_{A^C})}{1 - \PP(A)}
	\]
\end{example}
נותר לנו להראות שקיימת תוחלת מותנית במובן החדש, כלומר עבור $X \in L^2(\Omega, \Ff, \PP)$ (כלומר $X$ בעל שונות).
נחפש $Y \in L^2(\Omega, \Gg, \PP)$ שממזער את $\EE({(X - Y)}^2)$, זאת שכן $a = \EE(X)$ ממזער את $f(a) = \EE({(X - a)}^2)$.
קיים $Y$ כזה כי זהו תת־מרחב הילברט.
$Y$ הוא ההטלה של $X$ על $L^2(\Omega, \Gg, \PP)$, כלומר $X - Y$ מאונך למרחב $L^2(\Omega, \Gg, \PP)$, דהינו,
\[
	\forall Z \in L^2(\Omega, \Gg, \PP),\ 
	Z \perp X - y
	\iff \langle Z, X - Y \rangle
	= \EE(Z(X - Y))
	= 0
\]
בפרט אם ניקח $Z = \indicator_A$ עבור $A \in \Gg$ נקבל,
\[
	\EE(X \indicator_A)
	= \EE(Y \indicator_A)
\]

\subsection{מרטינגלים ותוחלת מותנית}
תהי ${\{ \Ff_n \}}_{n = 1}^\infty$ פילטרציה (סדרה עולה של תת־$\sigma$־אלגברות) ו־$X_n$ סדרת משתנים מקריים
\begin{definition}[מרטינגל כללי]
	$X_n$ הוא מרטינגל ביחס ל־$\Ff_n$ אם,
	\begin{enumerate}
		\item $X_n$ מותאם ל־$\Ff_n$, כלומר $X_n$ הוא $\Ff_n$־מדיד
		\item $\EE[X_{n + 1} \mid \Ff_n] = X_n$ לכל $n$.
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{remark}
	אם $\Ff_n = \sigma(X_0, \ldots, X_n)$ ו־$X_n$ בדידים אז מקבלים את ההגדרה המקורית.
\end{remark}
כדי לראות זאת נגדיר ${\{ A_i \}}_{i \in I}$ עבור $|I| \le \aleph_0$ חלוקה, כלומר $\cupdot_{i \in I} A_i = \Omega$.
נגדיר $\Gg = \sigma({\{ A_i \}}_{i \in I})$, ויהי $X$ משתנה מקרי בעל־תוחלת ונגדיר,
\[
	Y \mid_{A_i}
	\equiv \EE(X \mid A_i)
	= \frac{\EE(X \indicator_{A_i})}{\PP(A_i)}
\]
אז $Y = \EE[X \mid \Gg]$ בדיוק.

נעבור לתכונות.
\begin{proposition}
	נניח ש־$(\Omega, \Ff, \PP)$ מרחב הסתברות, $\Gg \subseteq \Ff$ תת־$\sigma$־אלגברה וש־$X, Y \in L^1(\Omega, \Ff, \PP)$, אז מתקיים:
	\begin{enumerate}
		\item נוסחת התוחלת השלמה: $\EE(\EE[X \mid \Gg]) = \EE(X)$
		\item אם $X$ הוא $\Gg$־מדיד אז $\EE[X \mid \Gg] = X$
		\item לינאריות:
			$\EE[X + Y \mid \Gg] = \EE[X \mid \Gg] + \EE[Y \mid \Gg]$
		\item אם $X \ge 0$ כמעט־תמיד אז $\EE[X \mid \Gg] \ge 0$ כמעט־תמיד
		\item אי־שוויון יאנסן:
			אם $\varphi : \RR \to \RR$ קמורה אז,
			\[
				\varphi(\EE[X \mid \Gg])
				\le \EE[\varphi(X) \mid \Gg]
			\]
		\item אם $\Hh \subseteq \Gg \subseteq \Ff$ אז,
			\[
				\EE[\EE[X \mid \Gg] \mid \Hh]
				= \EE[X \mid \Hh]
			\]
		\item הוצאת המוכר (Taking out what is known):
			אם $Z$ הוא $\Gg$־מדיד אז,
			\[
				\EE[X Z \mid \Gg]
				= Z \cdot \EE[X \mid \Gg]
			\]
		\item אי־תלות:
			אם $X$ בלתי־תלוי ב־$\Gg$ אז $\EE[X \mid \Gg] \overset{\text{a.s.}}{=} \EE(X)$
		\item אם $X_n > 0$ ו־$X_n \nearrow X$ כמעט־תמיד אז,
			\[
				\EE[X_n \mid \Gg]
				\nearrow \EE[X \mid \Gg]
			\]
		\item אם $X_n \overset{\text{a.s.}}{\to} X$ וגם קיים $Z \in L^1$ כך שלכל $n$, $|X_n| \le Z$ אז,
			\[
				\EE[X_n \mid \Gg]
				\to \EE[X \mid \Gg]
			\]
		\item אם $X_n \ge 0$ אז,
			\[
				\EE[\liminf_{n \to \infty} X_n \mid \Gg]
				\le \liminf \EE[X_n \mid \Gg]
			\]
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{example}
	יהי $X \in L^1$ ו־$\Ff_n$ פילטרציה ונגדיר $X_n = \EE[X \mid \Ff_n]$, אז,
	\[
		\EE[X_{n + 1} \mid \Ff_n]
		= \EE[\EE[X \mid \Ff_{n + 1}] \mid \Ff_n]
		= \EE[X \mid \Ff_n]
		= X_n
	\]
\end{example}
באופן כללי נקבל שעבור מרטינגל,
\[
	\EE[X_{n + 2} \mid \Ff_n]
	= \EE[\EE[X_{n + 2} \mid \Ff_{n + 1}] \mid \Ff_n]
	= \EE[X_{n + 1} \mid \Ff_n]
	= X_n
\]
\begin{corollary}
	אם $X_0 = x_0$ כמעט תמיד אז,
	\[
		\EE(X_n)
		= x_0
	\]
\end{corollary}

\section{שיעור 10 --- 17.6.2026}
\subsection{מרטינגלים}
אם ${\{ A_k \}}_{k \in \NN}$ חלוקה של $\Omega$ ו־$A_k \in \Ff$, נסמן $G = \sigma(A_1, A_2, \ldots)$.
$X$ משתנה־מקרי בעל תוחלת ונסמן,
\[
	a_k
	= \EE(X \mid A_k)
	= \frac{\EE(X \indicator_{A_k})}{\PP(A_k)}
.\]
לכל $\omega \in A_k$ נגדיר $Z(\omega) = a_k$.
\begin{proposition}
	$Z = \EE[X \mid G]$, ו־$Z$ הוא $G$־מדיד כי,
	\[
		G
		\in \bigcup_{a_k \in B} A_k
		= Z^{-1}(B)
	.\]
\end{proposition}
\begin{definition}[תהליך צפוי]
	תהליך ${\{ C_n \}}_{n \in \NN}$ נקרא צפוי ביחס לפילטרציה $\Ff_n$ אם $C_n$ הוא $\Ff_n$־מדיד לכל $n$.
\end{definition}
\begin{definition}
	אם $X_n$ הוא מרטינגל ו־$C_n$ צפוי (ביחס ל־$\Ff_n$) נגדיר,
	\[
		Y_n
		= {(C \cdot X)}_n
		= \sum_{k = 1}^n C_k (X_k - X_{k - 1})
	.\]
\end{definition}
\begin{proposition}
	$Y_n$ הוא מרטינגל.
\end{proposition}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		\EE[Y_{n + 1} \mid \Ff_n]
		& = \EE[Y_n + C_{n - 1}(X_n - X_{n - 1})] \\
		& = \EE[Y_n \mid \Ff_n] + \EE[C_{n + 1}(X_{n + 1} - X_n) \mid \Ff_n] \\
		& = Y_n + C_{n + 1} \EE[X_{n + 1} - X_n \mid \Ff_n] \\
		& = Y_n + C_{n + 1}(\EE[X_{n + 1} \mid \Ff_n] - \EE[X_n \mid \Ff_n]) \\
		& = Y_n
	.\end{align*}
\end{proof}
נגדיר עבור זמן עצירה $\tau : \Omega \to \NN$ את,
\[
	Y_n
	= X_{\min(\tau, n)}
.\]
\begin{proposition}
	$T_n$ מרטינגל.
\end{proposition}
\begin{proof}
	\[
		C_n
		= \indicator_{\{\tau \ge n\}}
		= 1 - \indicator_{\{\tau \le n - 1 \}}
	.\]
	כלומר $C_n$ הוא $\Ff_{n - 1}$־מדיד, כלומר צפוי.
	אז,
	\[
		Y_n
		= X_{\min\{\tau, n\}}
		= \sum_{k = 1}^n \indicator_{\{ \tau \ge k \}}(X_k - X_{k - 1})
	.\]
	כי אם $\tau(\omega) \ge n$ נקבל,
	\[
		X_n - X_0
		= \sum_{k = 1}^n X_k - X_{k - 1}
	.\]
	ואם $\tau(\omega) \le n$ אז,
	\[
		X_{\tau} - X_0
		= \sum_{k = 1}^{\tau(n)} X_k - X_{k - 1}
	.\]
	ובסך־הכול קיבלנו את המבוקש.
\end{proof}
\begin{proposition}
	$X_n$ תהליך ו־$\tau$ זמן עצירה כך ש־$\tau < \infty$ כמעט־תמיד אז,
	\[
		X_{\min\{\tau, n\}}
		\xrightarrow{\text{a.s.}}
		X_{\tau}
	.\]
\end{proposition}
\begin{proof}
	לכל $\omega$ עבורו $\tau(\omega) < \infty$ מתקיים,
	\[
		\min\{ \tau(\omega), n \}
		\to \tau(\omega)
	.\]
\end{proof}
\begin{theorem}[Doobs Optional Stopping]
	יהי $X_n$ מרטינגל ו־$\tau$ זמן עצירה (ביחס ל־$\Ff_n$), אז מתקיים אחד מהבאים:
	\begin{enumerate}
		\item $\tau \le k$ כמעט־תמיד עבור $k \in \NN$ כלשהו
		\item $\tau < \infty$ כמעט־תמיד ומתקיים,
			\[
				|X_{\min(\tau, n)}| \le M
			.\]
			כמעט־תמיד לאיזשהו $M$
		\item $\EE(\tau) < \infty$ ומתקיים,
			\[
				|X_{\min(\tau, n + 1)} - X_{\min(\tau, n)}| \le M
			.\]
			כמעט־תמיד לאיזשהו $M$ אז $\EE(X_{\tau}) = 0$
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	נסמן $Y_n = X_{\min(\tau, n)}$ והראינו שזהו מרטינגל.
	גם ראינו ש־$Y_n \to X_{\tau}$ כמעט־תמיד, ובנוסף $\EE(Y_n) = 0$.
	
	עבור 1 $X_{\tau} = Y_k$ (עבור $k$ שחוסם את $\tau$).
	עבור 2 $Y_n$ חסום ולפי משפט ההתכנסות החסומה נקבל $\EE(X_{\tau}) \to \EE(Y_n)$.
	עבור 3,
	\[
		X_{\min(\tau, n)}
		= \sum_{k = 1}^n X_{\min(\tau, k)} - X_{\min(\tau, k - 1)}
		\le \sum_{k = 1}^n |X_{\min(\tau, k)} - X_{\min(\tau, k - 1)}|
		\le M \min(\tau, n)
	.\]
	ולכן $Y_n$ נשלטת על־ידי $M \tau$ שבעלת תוחלת סופית ולפי משפט ההתכנסות הנשלטת נקבל $\EE(Y_n) \to \EE(X_{\tau})$.
\end{proof}
יהי מרטינגל על $\ZZ$ עם $X_0 = 0$ וכן,
\[
	\tau = \min\{ t \mid X_t \in \{-a, b\} \}
.\]
עבור $a, b \in \NN$.
בהתאם,
\[
	\PP(\tau_b < \tau_a)
	= \frac{a}{a + b}
.\]
אז נגדיר $Y_n = X_n^2 - n$,
\[
	\EE[Y_n \mid \Ff_n]
	= \EE[X_{n + 1}^2 - n \mid \Ff_n]
	= \EE[{(X_n + Z_{n + 1})}^2 \mid \Ff_n] - n - 1
	= \EE[X_n^2 + 2 X_n Z_{n + 1} + Z_{n + 1}^2 \mid \Ff_n] - n - 1
.\]

\section{שיעור 12 --- 29.6.2026}
\subsection{מרטינגלים --- המשך}
דיברנו על מרטינגלים, אשר מקיימים $\EE[X_{n + 1} \mid \Ff_n] = X_n$ ודיברנו על זמן עצירה $\tau : \Omega \to \NN$ שמקיימת תמיד $\{ \tau = k \} \in \Ff_k$.
לבסוף הגענו למשפט העצירה האופציונלית.
\begin{corollary}
	אם $P$ שרשרת־מרקוב נשנית אז היא ליובל,
	כלומר אין פונקציות הרמוניות חסומות ולא קבועות, כלומר אין פונקציה $h$ שמקיימת $Ph = h$, או במילים אחרות,
	\[
		\sum_y P(x, y) h(y)
		= h(x)
	.\]
\end{corollary}
אם נסמן $Y_n = h(X_n)$ נקבל,

\begin{example}
	אם $X_n$ הילוך מקרי פשוט על $\ZZ^d$ ו־$h$ פונקציה הרמונית חסומה,
	ונגדיר $X_0 = (0, \ldots, 0)$ ו־$Y_0 = (2, 0, \ldots, 0)$.
	נראה ש־$h$ קבועה, כלומר ששרשרת מרקוב זו היא ליוביל. \\
	נניח ש־$Z_n$ סדרת וקטורים בלתי־תלויים המקיימים,
	\[
		Z_n
		\sim U(\pm e_i)
	.\]
	ולכן $X_{n + 1} = X_n + Z_{n + 1}$ ומתקיים,
	\[
		Y_{n + 1}
		= Y_n + \indicator_{X_n = Y_n} Z_{n + 1} - \indicator_{X_n \ne Y_n} Z_{n + 1}
	.\]
	בהתאם $h(X_n)$ הוא מרטינגל ולכן גם $h(Y_n)$ ונקבל,
	\[
		\EE(h(X_{\tau}))
		= \EE(h(X_0))
		= h((0, \ldots, 0))
	.\]
\end{example}
נניח ש־$X_n$ מרטינגל ולכן $\EE[X_{n + 1} \mid \Ff_n] = X_n$.
המטרה שלנו כרגע היא להראות קיום של $X_{\infty}$ כך ש־$X_n \xrightarrow{\text{a.s.}} X_\infty$.
יהיו $a < b$ כלשהם, ונגדיר $U_N(a, b)$ בתור מספר החציות כלפי מעלה של הקטע $[a, b]$.
עבור $k$ כך שקיימים זמנים $0 \le s_1 < t_1 < s_2 < t_2 < \cdots < s_k < t_k \le N$ עבורם,
\[
	\forall i \le k,
	X_{s_i} \le a,
	\qquad
	\forall i \le k,
	X_{s_i} \ge b
.\]
אז $U_N(a, b)$ סדרה עולה של משתנים־מקריים מתאימה ל־$\Ff_n$.
\begin{proposition}
	אם נסמן $x^- = \max(-a, 0)$ אז מתקיים,
	\[
		\EE(U_N(a, b))
		\le \frac{\EE({(X_N - a)}^-)}{b - a}
	.\]
\end{proposition}
\begin{proof}
	$X_s$ מרטינגל ונגדיר,
	\[
		Y_n
		= \sum_{n = 1}^m C_n (X_n - X_{n - 1})
	.\]
	כאשר $C_n$ צפוי ($C_n$ הוא $\Ff_{n - 1}$־מדיד לכל $n$).
	נקבל ש־$Y_n$ הוא מרטינגל.

	נגדיר $C_1 = \indicator_{X_0 \le a}$ ורקורסיבית,
	\[
		C_n
		= \indicator_{C_{n - 1} = 1} \cdot \indicator_{X_{n - 1} = <}
		+ \indicator_{C_{n - 1} = 0} \cdot \indicator_{X_{n - 1} \le a}
	.\]
	אז $Y_n$ הוא אכן מרטינגל.
	נחשב,
	\begin{align*}
		Y_N
		& = \sum_{i = 1}^k \sum_{n = s_{i - 1}}^{t_i} X_n - X_{n - 1} + \indicator_{s_{k + 1} \le N} \sum_{n = s_k + 1}^N X_n - X_{n - 1} \\
		& = \sum_{i = 1}^k X_{t_i} - X_{s_i} + \indicator_{s_{k + 1} \le N} (X_N - X_{s_{k + 1}}) \\
		& \ge \sum_{i = 1}^k (b - a) + \indicator_{s_{k + 1} \le N} (X_N - X_{s_{k + 1}})
	.\end{align*}
	וכן,
	\[
		0
		= \EE(Y_N)
		\ge (b - a) \EE(U_N(a, b)) + \EE(\indicator_{s_{k + 1} \le N}(X_N - X_{s_{k + 1}}))
	.\]
	אבל,
	\[
		\EE(U_N(a, b))
		\le \frac{-\EE(\indicator_{s_{k + 1} \le N}(X_N - X_{s_{k + 1}}))}{b - a}
	.\]
	ולאחר העברות אגפים,
	\[
		\EE(\indicator_{s_{k + 1} \le N}(X_N - X_{s_{k + 1}}))
		\EE(\indicator_{s_{k + 1} \le N}(a - X_N))
		\EE(\indicator_{s_{k + 1} \le N}{(a - X_N)}^+)
		\EE({(a - X_N)}^+)
		|a| + \EE(|X_N|)
	.\]
	אם $\EE(|X_N|) \le M$ לכל $N$ אז $\EE(U_N(a, b))$ חסומה ואחידה ו־$U_N(a, b)$ סדרה עולה ולכן,
	\[
		U_N(a, b)
		\to U_{\infty}(a, b)
	.\]
	עם תוחלת סופית ולכן סופי כמעט־תמיד, לכן $X_n$ מתכנס.
	בפרט מרטינגל חסום כמעט־תמיד מתכנס וגם מרטינגל אי־שלילי מתכנס.
\end{proof}
\begin{definition}[עוד התכנסויות]
	$X_n \xrightarrow{d} X_\infty$ אם $F_{X_n}(a) \xrightarrow{n \to \infty} F_{X_\infty}(a)$ לכל $a$ שהיא נקודת אי־רציפות של $F_{X_\infty}$ כאשר $F_X(a) = \PP(X \le a)$. \\
	$X_n \xrightarrow{w}$ אם $\EE(h(X_n)) \to \EE(h(X_\infty))$ לכל $h$ רציפה וחסומה.
\end{definition}
\begin{proposition}
	$\xrightarrow{w}$ אם ורק אם $\xrightarrow{d}$.
\end{proposition}
\begin{definition}[ייצוג סקורחוב]
	נניח ש־$F : \RR \to [0, 1]$ שהיא מונוטונית עולה חלש, רציפה מימין ו־$F(x) \xrightarrow{x \to -\infty} 0$ ו־$F(x) \xrightarrow{x \to \infty} 1$.
\end{definition}
\begin{proposition}
	קיים משתנה מקרי כך ש־$F \equiv F_X$.
\end{proposition}
\begin{proof}
	נוכיח את המקרה הפרטי בו היא רציפה ומונוטונית עולה ממש.
	במקרה זה $F$ היא הפיכה מ־$(0, 1)$ ל־$\RR$ והפונקציה ההופכית $G : (0, 1) \to \RR$ היא המשתנה המקרי הרצוי, נראה זאת.
	נגדיר $\Omega = [0, 1]$ עם מידה אחידה, ותהי $Y \sim U[0, 1]$ אז,
	\[
		\PP(G(Y) \le a)
		\PP(Y \le F(a))
		= F(a) - 0
	.\]
	כלומר מצאנו שבמקרה זה קל מאוד לבנות משתנה מקרי מתאים.
\end{proof}
\begin{proposition}
	$F_h(a) \to F_\infty(a)$ לכל $a$ נקודות רציפות של $F_\infty$ ו־$X_n, X_\infty$ ייצוגי סקורחוב שלכם (עם אותו $Y$) אז $X_n \xrightarrow{\text{a.s.}} X_\infty$.
\end{proposition}
\begin{theorem}[משפט הגבול המרכזי]
	$X_n$ משתנים־מקריים שווי־התפלגות בלתי־תלויים עם תוחלת $0$ ושונות $1$ אז,
	\[
		Z_n
		= \frac{\sum_{i = 1}^n X_i}{\sqrt{n}}
		\xrightarrow{d / w}
		Z \sim N(0, 1)
	.\]
\end{theorem}
נתחיל בסקיצה כללית מאוד להוכחה, אותה נמשיך לפתח בהמשך.
\begin{proof}
	ניזכר בפונקציות יוצרות מומנטים,
	\[
		M_X(t)
		= \EE(e^{t X})
	.\]
	אם $X$ ו־$Y$ בלתי־תלויים אז,
	\[
		M_{X + Y}(t)
		= \EE(e^{t(X + Y)})
		= \EE(e^{t X}) \EE(e^{t X})
		= M_X(t) M_Y(t)
	.\]
	אם $a \in \RR$ אז,
	\[
		M_{a X}(t)
		= \EE(e^{t a X})
		= M_X(a t)
	.\]
	נטען את הטענה (שיש להוכיח שמתקיים),
	\[
		e^{t X}
		= 1 + t X + \frac{{(t X)}^2}{2} + \cdots
	.\]
	ולכן,
	\[
		M_X(t)
		= 1 + \EE(X) t + \EE(X^2) \frac{t^2}{2} +\cdots
	.\]
	בפרט נובע,
	\[
		M_X'(0)
		= \EE(X),
		M_X''(0) = \EE(X^2),
		\ldots
	.\]
	נעבור לחישוב עבור $Z_n$,
	\[
		M_{Z_n}(t)
		= M_{\sum_{i = 1}^n X_i}(\frac{t}{\sqrt{n}})
		= {\left(M_{X_1}\left(\frac{t}{\sqrt{n}}\right)\right)}^n
	.\]
	נקבל שגם,
	\[
		M_{X_1}(t)
		= 1 + \overset{= 0}{\EE(X_1)} t + \overset{= 1}{\EE(X_1^2)} \frac{t^2}{2} + o(t^2)
		= 1 + \frac{t^2}{2} + o(t^2)
	.\]
	ומשילוב שני השוויונות האחרונים,
	\[
		{\left(M_{X_1}\left(\frac{t}{\sqrt{n}}\right)\right)}^n
		= {\left(1 + \frac{t^2}{2^n} + o\left(\frac{t^2}{n}\right)\right)}^2
		\to e^{\frac{t^2}{2}}
	.\]
	נחשב ונקבל,
	\[
		\EE(t^{t Z})
		= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{s^2}{2}} \cdot e^{ts}\ ds
		= e^{\frac{t^2}{2}} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \exp\overset{= {(s - t)}^2}{\left(-\frac{s^2 - ts + t^2}{2}\right)}\ ds
	.\]
	וזו בדיוק הצפיפות של $N(t, 1)$.

	נגדיר את הפונקציה האופיינית $\varphi_X(t) = \EE(e^{it X})$, כלומר $\im \varphi_X \subseteq S^1$.
	כל התכונות שמצאנו על $M_X$ עדיין חלות על $\varphi_X$.
	גם את $\varphi_X$ אפשר לפתח עם טיילור,
	\[
		\varphi_X(t)
		= \EE(1 + i t X + \frac{{(i t X)}^2}{2} + \cdots)
		= 1 + i \EE(X) t - \EE(X) \frac{t^2}{2} + o(t^2)
	.\]
	אם נחזור על ההוכחה הקודמת עם $\varphi$ נקבל הפעם,
	\[
		\varphi_{X_1}(t)
		= 1 - i \frac{t^2}{2} + o(t^2)
	.\]
	ולכן גם,
	\[
		\varphi_{Z_n}(t)
		= e^{-\frac{t^2}{2}}
	.\]
	ואז מתקבל,
	\[
		\EE(e^{it Z})
		= e^{-\frac{t^2}{2}} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \exp(-\frac{s^2 - 2i ts - t^2}{2})\ ds
	.\]
	ונקבל את הצפיפות של $N(it, 1)$, למרות שזוהי לא התפלגות אפשרית או מוגדרת.
\end{proof}
ההוכחה אומנם לא שלמה אבל משפט זה מסיים את הגרסה שלה שראינו.
\begin{theorem}[ההיפוך של לוי]
	$\varphi_X$ קובעת את התפלגות $X$.
\end{theorem}
\begin{theorem}[הרציפות של לוי]
	להשלים
\end{theorem}
\begin{example}
	אם $X \sim U(\{ \pm 1 \})$ אז,
	\[
		\varphi_X(t)
		= \frac{1}{2} e^{it} + \frac{1}{2} e^{-it}
		= \cos t
	.\]
	מכך נובע שלא קיימים $X$ ו־$Y$ שווי־התפלגות בלתי־תלויים כך ש־$X - Y \sim U(\{ \pm 1 \})$ (תרגיל).
\end{example}
\begin{example}
	אם $X \sim \operatorname{Exp}(1)$ אז,
	\[
		\varphi_X(t)
		= \int_{0}^{\infty} e^{itr} \cdot e^{-r}\ dr
		= \int_{0}^{\infty} e^{r(it - 1)}\ dr
		= \left. \frac{e^{r(it - 1)}}{it - 1} \right\rvert_{r = 0}^{r = \infty}
		= \frac{1}{1 - it}
	.\]
\end{example}
\begin{example}
	הפעם נגדיר $f_X(r) = \frac{1}{2} e^{-|r|}$, והפעם נקבל באופן דומה לדוגמה הקודמת,
	\[
		\varphi_X(t)
		= \frac{1}{2} \frac{1}{1 - it} + \frac{1}{2} \frac{1}{1 + it}
		= \frac{1}{(1 - it)(1 + it)}
		= \frac{1}{1 + t^2}
	.\]
\end{example}
מתהליך זה נוכל למצוא נוסחה לחישוב התפלגות.
\begin{proposition}
	אם $\varphi_X$ היא ב־$L^1$ אז $X$ משתנה־מקרי רציף בהחלט ואף,
	\[
		f_X(a)
		= \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-ita} \varphi_X(t)\ dt
	.\]
\end{proposition}
נובע אם כך שאם $f_X(r) = \frac{1}{\pi(1 + r^2)}$ בדיוק כמו בדוגמה האחרונה אז,
\[
	\varphi_X(t)
	= \frac{1}{2} e^{-|t|}
.\]
להתפלגות זו קוראים התפלגות קושי, או יותר נכון זוהי גרסה פרטית שלה,
והיא מקיימת את התכונה הבאה,
\begin{proposition}
	אם $X$ ו־$Y$ מתפלגים קושי ובלתי־תלויים אז,
	\[
		\frac{X + Y}{2}
	.\]
	מתפלג קושי.
\end{proposition}
זוהי תכונה ייחודית, שכן היא מאלצת משיקולי הגדרת התוחלת שלא יהיה אפשרי שתהיה תוחלת, בפרט גם אין שונות, שכן נוכל לקחת ממוצע של משתנה מקרי כזה עם עצמו.
התפלגות קושי והתפלגות נורמלית הן דוגמות להתפלגויות יציבות, כלומר שאם ממצעים אותן ומחלקים ב־$n^{\alpha}$ הן נשארות זהות.

\listoftheorems[title=הגדרות ומשפטים,ignoreall,show={theorem,definition},swapnumber,onlynamed={proposition}]
\end{document}
