\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 2 --- גאומטריה דיפרנציאלית אלמנטרית, 80560}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint[purple]

\question{}
יהי $(E, V, t)$ מרחב אפיני ממימד $n$ מעל $\FF$.

\subquestion{}
נראה שהאוסף ${\{ P_i \}}_{i \in I} \subseteq E$ בלתי־תלוי אפינית אם ורק אם לכל $i \in I$ האוסף ${\{ P_j - P_i \}}_{i \ne j \in I} \subseteq V$ בלתי־תלויה לינארית מעל $V$.
\begin{proof}
	נניח ש־$\{ P_i \}$ בלתי־תלוי אפינית ויהי $i \in I$.
	נניח בשלילה גם ש־$B = {\{ P_j - P_i \}}_{i \ne j \in I}$ היא תלויה לינארית, ובפרט נניח שמתקיים,
	\[
		P_0 - P_i
		\in \Sp\{ P_j - P_i \mid j \in I \setminus \{0, i\} \}
	\]
	כאשר $i \ne 0 \in I$ בלי הגבלת הכלליות.
	נזכור שמתקיים $P_0 \notin \langle P_j \mid j \ne i \rangle = P_i + W$ מאי־התלות האפינית, כאשר $W \le V$.
	אבל $P_0 - P_i \in W$ מהטענה שראינו זה עתה, ולכן בפרט $P_0 \notin P_i + W$ בסתירה, ולכן הקבוצה לא תלויה לינארית.

	נניח עתה את הכיוון ההפוך.
	נראה שמתקיים $P_0 \notin \langle P_j \mid j \ne 0 \rangle = P_i + W$ עבור $W \le V$.
	נניח בשלילה שאכן $P_0 \in P_i + W$, כלומר קיים $u \in W$ כך שמתקיים $P_0 = P_i + u$, כלומר $P_0 - P_i = u$.
	אבל הנחנו ש־$u \in \{ P_j - P_i \mid j \ne i \}$ היא בלתי־תלויה לינארית, וזו סתירה.
\end{proof}

\subquestion{}
נראה ש־${\{ P_i \}}_{0 \le i \le k}$ בלתי־תלויה אפינית אם ורק אם $\dim{\langle P_i \rangle}_{i \le k} = k$.
\begin{proof}
	נניח שהקבוצה בלתי־תלויה אפינית, ולכן $\langle P_i \mid i \le k \rangle = P_0 + W$ עבור $W \le V$ ומהסעיף הקודם $\dim W = k$.

	בכיוון ההפוך נניח ש־$\dim W = k$.
	אבל בקבוצה $\{ P_i - P_0 \mid 0 < i \le k \} = B$ יש בדיוק $k$ איברים ולכן $W = \Sp B$ מקיים את תנאי סעיף א' ונקבל ש־$\{ P_i \mid i \le k \}$ בלתי־תלויה אפינית.
\end{proof}

\subquestion{}
נראה ש־${\{ P_i \}}_{0 \le i \le n}$ בסיס אפיני של $E$ אם ורק אם לכל $i \in I$ מתקיים,
\[
	(P_i, (P_0 - P_i, \ldots, P_n - P_i))
\]
היא מערכת יחוס של $E$.
\begin{proof}
	נניח ש־$(P_0, \ldots, P_n)$ בסיס אפיני ולכן $\langle P_0, \ldots, P_n \rangle = P + V$ עבור $P_i \in E$ כלשהי (נובע מסעיף ב'), עבור $i \in I$ נתון.
	נסיק מסעיף א' ש־$V = \Sp\{ P_0 - P_i, \ldots, P_n - P_i \}$\ ולכן נקבל מערכת יחוס.

	בכיוון ההפוך מהגדרת מערכות יחוס נקבל ש־$\Sp\{ P_0 - P_i, \ldots, P_n - P_i \} = V$ ולכן $P_i + V = E$, ובפרט מהנתון אודות כל $i$ נקבל מסעיף א' ש־$\{ P_i \}$ בסיס אפיני של $E$.
\end{proof}

\question{}
יהיו $(E, V), (F, U), (G, W)$ שלושה מרחבים אפיניים מעל השדה $\FF$.
תהיינה $f : E \to F, g : F \to G$ העתקות אפיניות. \\
נראה ש־$g \circ f : E \to G$ העתקה אפינית המקיימת $d(g \circ f) = (dg) \circ (df)$.
\begin{proof}
	נסמן $g \circ f$, נתחיל להראות ש־$dh$ מוגדרת היטב, כלומר שלכל $u \in V$ מתקיים $h(P + u) - h(P) = h(Q + u) - h(Q)$.
	\[
		h(P + u) - h(P)
		= g(f(P + u)) - h(P)
		= g(f(P) + df(u)) - h(P)
		= g(f(P)) + dg(df(u)) - h(P)
		= dg(df(u)) 
	\]
	הביטוי לא תלוי ב־$P$ ולכן הפונקציה מוגדרת היטב ונבחין כי היא גם לינארית כהרכבת העתקות לינאריות.
	נסיק בהתאם ש־$h$ היא העתקה אפינית, וישירות מהגדרת $dh$ נקבל מהחישוב שעשינו ש־$dh = (dg) \circ (df)$.
\end{proof}

\question{}
תהיינה $f^1, \ldots, f^m : \FF^n \to \FF$ ותהי $f : \FF^n \to \FF^m$ המוגדרת על־ידי $f(x) = {(f^1(x), \ldots, f^m(x))}^t$.

\subquestion{}
נוכיח ש־$f$ לינארית אם ורק אם $f^1, \ldots, f^m$ העתקות לינאריות.
\begin{proof}
	נגדיר את ההעתקה הלינארית $H_k : \FF^m \to \FF$ המוגדרת על־ידי $H_k(x_1, \ldots, x_m) = x_k$.
	זוהי העתקת הטלה וידוע שהיא לינארית.
	נבחין כי מתקיים $H_k \circ f \equiv f^k$ לכל $k$, אבל $f$ לינארית מהנחה ו־$H_k$ לינארית ולכן ההרכבה שלהן היא לינארית, כלומר $f^k$ לינארית לכל $1 \le k \le n$.

	נניח ש־$f^1, \ldots, f^n$ לינאריות.
	נראה ש־$f$ לינארית ישירות מהגדרה.
	נניח ש־$x, y \in \FF^n$ וכן ש־$\alpha, \beta \in \FF$, אז מתקיים,
	\[
		f(\alpha x + \beta y)
		= \begin{pmatrix} f^1(\alpha x + \beta y) \\ \vdots \\ f^m(\alpha x + \beta y) \end{pmatrix} 
		= \begin{pmatrix} \alpha f^1(x) + \beta f^1(y) \\ \vdots \\ \alpha f^m(x) + \beta f^m(y) \end{pmatrix} 
		= \alpha \begin{pmatrix} f^1(x) \\ \vdots \\ f^m(x) \end{pmatrix} + \beta \begin{pmatrix} f^1(y) \\ \vdots \\ f^m(y) \end{pmatrix} 
		= \alpha f(x) + \beta f(y)
	\]
	ולכן $f$ לינארית.
\end{proof}

\subquestion{}
נוכיח ש־$f$ העתקה אפינית אם ורק אם $f^1, \ldots, f^m$ העתקות אפיניות.
\begin{proof}
	נניח ש־$f$ אפינית.
	מההנחה נסיק שאם $P \in E$ אז $f(P + x) - f(P)$ היא העתקה לינארית.
	אם נשתמש שוב ב־$H_k$ כמו בסעיף הקודם נקבל ש־$f_k(P + x) - f_k(P)$ אף היא העתקה לינארית.
	לבסוף מאי־שתלות בבחירת נקודה של $f$ נוכל להסיק שגם אין תלות בבחירת נקודה ב־$f_k$, כלומר ההעתקה היא אכן אפינית.
	נעיר את ההערה החשובה שעלינו לבנות את $H_k$ כדיפרנציאל של העתקה אפינית כלשהו,
	נעשה זאת על־ידי הגדרת ההעתקה $Q \mapsto Q + H_k(Q - P)$.

	בכיוון ההפוך נניח ש־$f^1, \ldots, f^n$ אפיניות, ותהי $P \in E$, אז,
	\[
		f(P + u) - f(P)
		= \begin{pmatrix} f^1(P + u) - f^1(P) \\ \vdots \\ f^m(P + u) - f^m(P) \end{pmatrix} 
		= \begin{pmatrix} df^1 \\ \vdots \\ df^m \end{pmatrix} 
	\]
	ונקבל שהדיפרנציאל הוא לינארי ולא תלוי ב־$P$, ולכן $f$ אפינית.
\end{proof}

\question{}
יהיו $A \in M_{m \times n}(\FF)$ ו־$b \in \AAA^m$.

\subquestion{}
נראה ש־$f : \AAA^n \to \AAA^m$ המוגדרת על־ידי $f(x) = b + A x$ היא העתקה אפינית.
\begin{proof}
	תהי $P \in \FF^n$ ונחשב,
	\[
		f(P + x) - f(P)
		= b + A(P + x) - b - A(P)
		= AP + Ax - AP
		= Ax
	\]
	כלומר מצאנו ש־$df$ לינארית ולא תלויה בבחירת נקודה, ולכן $f$ אפינית.
\end{proof}

\subquestion{}
נראה כי כל העתקה אפינית $f : \AAA^n \to \AAA^m$ מקיימת $f \equiv x \mapsto b + Ax$ עבור $b, A$ כלשהן.
\begin{proof}
	נתון ש־$T = df$ היא העתקה לינארית $\AAA^n \to \AAA^m$, ולכן היא שקולה למכפלה במטריצה $n \times m$, נסמן מטריצה זו ב־$A$.
	נסמן גם $f(0) = b$, ונרצה להראות ש־$f(x) = b + Ax$.
	נבחין כי $f(x) = f(0 + x) = f(0) + df(x) = b + Ax$, ולכן מאינווריאנטיות נסיק את הטענה.
\end{proof}

\subquestion{}
נניח ש־$m = n$ ונוכיח ש־$f$ איזומורפיזם אפיני אם ורק אם $A \in GL_n(\FF)$.
\begin{proof}
	נניח ש־$f$ איזומורפיזם ונניח ש־$g \in \aut(\AAA^n)$ מעידה על כך, כלומר $f \circ g = g \circ f = \id$.
	אז מתקיים $g(x) = b' + A'x$ כמסקנה מסעיף ב'.
	מתקיים,
	\[
		g(f(0)) = 0
		\iff g(b) = 0
		\iff b' + A'b = 0
		\iff b' = -A'b
	\]
	ובאותו אופן,
	\[
		0
		= f(g(0))
		= b + A(b')
		\iff b = -A b'
	\]
	וכן,
	\[
		x
		= g(f(x))
		= g(b + Ax)
		= b' + A'b + A'Ax
		= b' - b' + A'Ax
		= A'Ax
	\]
	ושוב באופן שקול נסיק שגם $A A' x = x$, כלומר $A^{-1} = A'$ ולכן $A \in GL_n(\FF)$.

	נניח עתה ש־$A \in GL_n(\FF)$ ונגדיר $A' = A^{-1}$ וכן $b' = -A'b$ ואת ההעתקה $g(x) = b' + A'x$.
	מתקיים,
	\[
		f(g(x))
		= b + A(b' + A'x)
		= b + Ab' + A A' x
		= b - A A' b + x
		= x
	\]
	ובאותו אופן בדיוק נקבל שגם $g(f(x)) = x$, כלומר $f \circ g = g \circ f = \id$, ונובע ש־$f$ איזומורפיזם אפיני.
\end{proof}

\question{}
נמצא $P \in L$ ו־$W \le \QQ^4$ כך ש־$P + W$ תהיה תת־יריעה אפינית הכוללת את פתרונות המערכת,
\begin{align*}
	& x & + 2y & + z & - w & = & 6 \\
	& -2x & - 4y & - z & + w & = & -9 \\
	& x & + 2y & + z & & = & 4
\end{align*}
\begin{solution}
	תחילה נדרג תחילה נדרג לצורך פישוט,
	\[
		\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 1 & -1 & \vline & 6 \\
			-2 & -4 & -1 & 1 & \vline & -9 \\
			1 & 2 & 1 & 0 & \vline & 4 \\
		\end{pmatrix}
		\to
		\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 1 & -1 & \vline & 6 \\
			-2 & -4 & -1 & 1 & \vline & -9 \\
			0 & 0 & 0 & 1 & \vline & -2 \\
		\end{pmatrix}
		\to
		\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 0 & 0 & \vline & 3 \\
			0 & 0 & 1 & 0 & \vline & 1 \\
			0 & 0 & 0 & 1 & \vline & -2 \\
		\end{pmatrix}
	\]
	ולכן נסיק ש־$z = 1, w = -2, x + 2y = 3$.
	בהתאם נגדיר $P = (3, 0, 1, -2)$ וכן $W = \{ (x, y, z, w) \in \QQ^4 \mid x + 2y = 0 \} = \Sp\{(-2, 1, 0, 0)\}$.
\end{solution}

\end{document}
