\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 11 --- חשבון אינפינטסמלי 3 (80415)}

\DeclareMathOperator\vol{vol}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint{}

\Question{}
\Subquestion{}
יהי תחום $A = \{ (x, y) \in \RR^2 \mid x > 0 \}$, כאשר מסובבים אותו סביב ציר $z$ הוא יוצא תחום $V$, דהינו כל נקודה $(x_0, z_0)$ הופכת למעגל במישור $z = z_0$ סביב $(0, 0, z_0)$ ברדיוס $x_0$. \\*
נוכיח שאם $A$ בעל נפח, אז $\vol(V) = 2\pi \iint_A x\ dx\ dz$.
\begin{proof}
	אם נבחן את $V$ בקורדינטה גלילית, נקבל על־פי ההגדרה כי לכל $(x, z) \in A$, גם $(r, \theta, y) \in V$ לכל $\theta$ בתחום, דהינו
	\[
		V = \{ (r, \theta, z) \mid (r, z) \in A, 0 \le \theta \le 2\pi \}
	\]
	אם $A$ בעל נפח, אז גם $V$ שכן הוא קבוצה בעלת נפח שמוכפלת בתיבה $[0, 2\pi]$. \\*
	נבחין כי לכל קבוצה בעלת נפח $X$ ופונקציית קורדינטה לגלילי $g(r, \theta, z) = (r \cos \theta, r \sin \theta, z)$ מתקיים
	\[
		\iiint_X 1\ dx\ dy\ dz = \iiint_{g^{-1}(X)} 1 \cdot |J_g(r, \theta, z)|\ dr\ d\theta\ dz
	\]
	כאשר אנו יודעים כי $|J_g| = |r| = r$, ולכן:
	\[
		\vol(V) = \iiint_V r\ dr\ d\theta\ dz
		= \left( \int_0^{2\pi} 1\ d\theta \right) \cdot \left( \iint_A r\ dr\ dz \right)
	\]
	ולכן לאחר חישוב ושינוי הסימון $r$ ל־$x$ נקבל
	\[
		\vol(V) = 2\pi \iint_A x\ dx\ dz
	\]
\end{proof}

\Subquestion{}
נתונים $0 < b < a$, הגוף הנוצר על־ידי סיבוב העיגול עם רדיוס $b$ ומרכז $(a, 0)$ נקרא טורוס, נחשב את נפחו.

בסעיף הקודם מצאנו כי אם $V$ טורוס הנוצר על־ידי הפרמטרים $a, b$ אז
\[
	\vol(V) = 2\pi \iint_A x\ dx\ dz
\]
כאשר $A$ הוא שטח העיגול שמגדיר את הטורוס, דהינו $A = \{ (x, y) \in \RR^2 \mid {(x - a)}^2 + y^2 \le b^2 \}$. \\*
נשים לב שממשפט החלפת משתנים נובע כי החלפות משתנים לינאריות לא משפיעות על ביטוי האינטגרל ולכן נחשב את
\[
	2\pi \iint_{A'} (x + a)\ dx\ dz,
	\qquad
	A' = \{ (x, y) \mid x^2 + y^2 \le b^2 \} = \{ (r, \theta) \mid 0 \le r \le b, 0 \le \theta \le 2\pi \}
\]
ולכן מהחלפת משתנים לקורדינטה קוטבית נקבל
\[
	2\pi \int_0^{2\pi} \int_0^b (r \cos(\theta) + a) r\ dr\ d\theta
	= 2\pi \int_0^b (r \cdot 0 + a \cdot 2\pi) r\ dr
	= 4\pi^2 \cdot \frac{1}{2} ar^2 \mid_0^b
	= 2\pi^2 a b^2
\]
ומצאנו כי $\vol(V) = 2\pi^2 a b^2$.

\Question{}
תהי $A \subseteq \RR^d$ תיבה ו־$f : A \to \RR$ פונקציה אינטגרבילית. \\*
נראה שאם $g : \RR \to \RR$ רציפה, אז $g \circ f$ אינטגרבילית ב־$A$.
\begin{proof}
	נבחין כי הרכבת פונקציות רציפות משמרת רציפות ולכן נסיק כי ל־$f$ ול־$g \circ f$ נקודות רציפות ואי־רציפות זהות. \\*
	ממשפט לבג נובע שקבוצת נקודות אי־הרציפות של $f$ ממידה 0, ונבחן את נקודות אי־הרציפות של $g \circ f$, נוכל לכל $\epsilon > 0$ לבחור סדרת תיבות על־פי מידת 0,
	ומהרציפות לחסום כל תיבה כזו ונקבל כי נקודות אי־הרציפות של $g \circ f$ היא ממידה 0 וממשפט לבג שוב נקבל ש־$g \circ f$ אינטגרבילית.
\end{proof}

\Question{}
יהיו $X, Y$ מרחבים מטריים קומפקטיים, נראה שהמרחב המטרי $X \times Y$ יחד עם מטריקת הסכום הוא קומפקטי.
\begin{proof}
	נגדיר $\rho_x, \rho_y$ המטריקות של $X, Y$ בהתאמה, ונגדיר גם $\rho : X \times Y \to \RR^+$ על־ידי $\rho(x, y) = \rho_x(x) + \rho_y(y)$ מטריקת הסכום. \\*
	ידוע ש־$X, Y$ הם קומפקטיים, אז נבחן שתי סדרות ${(x_n)}_1^\infty, {(y_n)}_1^\infty$ בשני המרחבים בהתאמה. \\*
	לכן קיימת סדרת אינדקסים $(n_k)$ כך ש־$(x_{n_k}), (y_{n_k})$ מתכנסות שתיהן, ראינו בנייה לסדרת אינדקסים כזו בהרצאה. \\*
	נבחן עתה את הסדרה $(a_n) \subseteq X \times Y$ המוגדרת על־ידי $a_n = (x_n, y_n)$, ונבחין כי $a_{n_k} = (x_{n_k}, y_{n_k})$, נבדוק אם היא מתכנסת. \\*
	נגדיר מטעמי נוחות את הסדרות המקוריות להיות תתי־הסדרות המתכנסות.
	נגדיר $x, y$ הגבולות של תתי־הסדרוות $(x_n), (y_n)$, ויהי $\epsilon > 0$, אז קיימים $N_x, N_y$ כך ש־$\forall n > N_x : \rho_x(x_n, x) < \frac{\epsilon}{2}$, וגם $\forall n > N_y : \rho_y(y_n, y) < \frac{\epsilon}{2}$.
	נגדיר $N = \max\{N_x, N_y\}$ ונקבל
	\[
		\forall n > N : \rho_x(x_n, x), \rho_y(y_n, y) < \frac{\epsilon}{2} \implies \rho_x(x_n, x) + \rho(y_n, y) = \rho((x_n, y_n), (x, y)) < \epsilon
	\]
	מצאנו כי $(x_n, y_n)$ מתכנס ולכן נסיק ש־$X \times Y$ קומפקטית סדרתית.
\end{proof}

\Question{}
תהי $f : \RR^3 \to \RR$ המוגדרת על־ידי
\[
	f(x, y, z) = 2x + 2y + 3z
\]
ותהי הקבוצה $A = \{ (x, y, z) \in \RR^3 \mid x^2 + y^2 + 3z^2 = 35, x + y + z = 7 \}$. \\*
נסביר למה ל־$f$ יש מינימום ומקסימום ב־$A$ ונחשבם.

נבחין כי $f$ היא פולינום ולכן רציפה ומקבלת מינימום ומקסימום בכל תחום סגור, ובפרט בתחום הסגור $A$. \\*
נבדוק את הנקודות הקריטיות הפנימיות של $f$ ב־$A^\circ$.
\[
	\nabla f (x, y, z) = (2, 2, 3)
\]
ולכן אין נקודות קריטיות פנימיות, נגדיר $g_1(x, y, z) = x^2 + y^2 + 3z^2 - 35, g_2(x, y, z) = x + y + z - 7$. \\*
פונקציות אלה הן פונקציות האילוץ המגדירות את $A$ ונבחין כי הן בלתי תלויות לינארית ב־$f$, לכן משפט כופלי לגרנז' חלים ונחשב את הנקודות הקריטיות בקטעים הסגורים.
\[
	\nabla g_1 = (2x, 2y, 6z),
	\qquad
	\nabla g_2 = (1, 1, 1)
\]
לכן נקבל $(1, 1, 1) = \lambda_1 (x, y, 2z) \implies x = y = 2z$, ובהצבה באילוץ נקבל $x^2 + x^2 + 12x^2 = 35$ ולכן נקבל את הנקודות $\pm(\frac{\sqrt{5}}{\sqrt{2}}, \frac{\sqrt{5}}{\sqrt{2}}, \sqrt{10})$.
שתי הנקודות לא עומדות באילוץ $g_2$ ולכן אינן בתחום.
מהאילוץ השני נקבל את הנקודה $(0, 0, 7)$ אך היא לא עומדת באילוץ הראשון, ולכן נשאר לבדוק את האילוצים יחד בלבד.
\[
	(2, 2, 3) = \lambda_1 (2x, 2y, 6z) + \lambda_2 (1, 1, 1)
\]
ולכן כבר נוכל לקבוע $x = y$ ובהתאם $z = 7 - 2x$, נציב באילוץ השני ונקבל
\[
	x^2 + x^2 + 3(49 - 28x + 4x^2) - 35 = 0
	\implies
	x^2 - 6x + 8 = (x - 2)(x - 4) = 0
\]
אז קיבלנו את הנקודות $(2, 2, 3), (4, 4, -1)$, ובהן $f(2, 2, 3) = 18, f(4, 4, -1) = 13$ ומצאנו ערכים יחידים שיכולים להוות המינימום והמקסימום.

\Question{}
נוכיח שיש סביבה $U$ של $(2, 11)$ כך שיש זוג יחיד של פונקציות רציפות $u, v : U \to \RR$ המקיימות
\[
	x = u^3 - 3 u v^2,
	\qquad
	y = 3u^2 v - v^3
\]
לכל $(x, y) \in U$ וכן ש־$u(2, 11) = 2, v(2, 11) = 1$, ונמצא את הנגזרת של $u$ בנקודה $(2, 11)$ בכיוון $(3, 4)$.
\begin{proof}
	נגדיר פונקציה $f : \RR^{4} \to \RR^2$ על־ידי $f(x, y, u, v) = (u^3 - 3uv^2 - x, 3u^2 v - v^3 - y)$. \\*
	ונגדיר $(u, v) = (2, 11) \iff (x, y) = (2, 11)$ ולכן נקבל מחישוב ישיר ש־$f(2, 11, 2, 11) = 0$, נחשב את היעקוביאן החלקי עבור $u, v$ ונקבל
	\[
		J = \frac{\partial f}{\partial (u, v)}
		= \begin{vmatrix}
			3u^2 - 3v^2 & -6uv \\
			6uv & 3u^2 - 3v^2
		\end{vmatrix}
		= 9(u^4 + v^4)
	\]
	ולכן כמובן $J(2, 11) > 0$ ומתקיים משפט הפונקציה הסתומה ונסיק כי נוכל לבטא את $x, y$ על־ידי הפונקציות הנתונות בסביבה $U$ כלשהי של $(2, 11)$.
	נסיק מהמשפט גם שהפונקציות יחידות מתוצאת המשפט, דהינו כל פונקציות שנבחר ועומדות בתנאים מקבלות במשפט את אותה הפונקציה (כנביעה ממהלך ההוכחה שהוצג בשיעור). \\*
	נעבור לחישוב הנגזרת של $u$ בנקודה.
	גזרנו וקיבלנו כי $x' = 0 = 3u^2 \cdot u' - 3v^2 \cdot u' = 12 u' - 363 u'$ ולכן $u'(2, 11) = 0$.
\end{proof}

\Question{}
יהי $V = \{ (x, y, z) \in \RR^3 \mid z^2 \le x^2 + y^2 \le 4z \}$, נחשב את $\iiint_V zx^2\ dx\ dy\ dz$.

נעביר לקורדינטה גלילית, דהינו $x = r \cos \theta, y = r \sin \theta, z = z$ ונקבל
\[
	\iiint_V z x^2\ dx\ dy\ dz
	= \iiint_{\substack{z^2 \le r \le 4z \\ 0 \le \theta \le 2\pi}} z r^2 \cos^2(\theta) \cdot r\ dr\ d\theta\ dz
\]
נבחין גם ש־$z^2 \le 4z \iff 0 \le z \le 4$ ובהתאם $0 \le r \le 4$ ונקבל
\[
	\iiint_{\substack{0 \le z, r \le 4 \\ 0 \le \theta \le 2\pi}} z r^3 \cos^2(\theta)\ dr\ d\theta\ dz
	= \left( \int_0^{2\pi} \cos^2(\theta)\ d\theta \right) \cdot \left( \int_0^4 r^3\ dr \right) \cdot \left( \int_0^4 z\ dz \right)
	= \pi \cdot \frac{1}{4} 4^4 \cdot \frac{1}{2} 4^2 = \pi 2^9
\]

\end{document}
