\input{../article_base.tex}
\title{פתרון מטלה 09 --- תורת הקבוצות (80200)}

\DeclareMathOperator\dom{dom}
\DeclareMathOperator\add{Add}
\DeclareMathOperator\mult{Mult}
\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint{}

\Question{}
תהי קבוצה $A$ ונוכיח כי התנאים הבאים שקולים:
\begin{enumerate}
	\item $A$ טרנזיטיבית
	\item $A \subseteq \mathcal{P}(A)$
	\item $\bigcup A \subseteq A$
\end{enumerate}
\begin{proof}
	$1 \to 2$:
	נניח כי $A$ טרנזיטיבית. \\*
	נראה ש־$\forall x \in A \implies x \subseteq A \iff x \in \mathcal{P}(A)$. \\*
	ההגדרה של הכלה היא כמובן $\forall x \in A \implies x \in B \iff A \subseteq B$ וקיבלנו כי $\forall x \in A \implies x \in \mathcal{P}(A)$ ולכן נסיק כי $A \subseteq \mathcal{P}(A)$.

	$2 \to 3$:
	נניח כי $A \subseteq \mathcal{P}(A)$. \\*
	בחלק הקודם מצאנו $x \subseteq A \iff x \in \mathcal{P}(A)$ ולכן נסיק,
	ונתון כי $\forall x \in A \implies x \in \mathcal{P}(A)$, ומשרשור הטענות נקבל
	\[
		\forall x \in A \implies x \subseteq A
	\]
	וכמובן גם $\bigcup x \in A = A$ על־פי הגדרה, ולכן נקבל כי גם $\bigcup A \subseteq A$.

	$3 \to 1$:
	נניח כי $\bigcup A \subseteq A$. \\*
	יהי $x \in A$, אז נקבל כי $x \subseteq \bigcup A \subseteq A$ מההגדרה של איחוד, וקיבלנו כי $\forall x, x \in A \implies x \subseteq A$.
\end{proof}

\Question{}
\Subquestion{}
נוכיח כי אם $A$ טרנזיטיבית אז גם $\mathcal{P}(A)$ טרנזיטיבית.
\begin{proof}
	נניח כי $A$ טרנזיטיבית ולכן מהשאלה הקודמת נקבל $A \subseteq \mathcal{P}(A)$ ונסיק
	\[
		x \in \mathcal{P}(A) \implies x \subseteq A \subseteq \mathcal{P}(A)
	\]
	ומצאנו כי $\mathcal{P}(A)$ טרנזיטיבית.
\end{proof}

\Subquestion{}
נניח כי $A \ne \emptyset$ קבוצה של קבוצות טרנזיטיביות, נוכיח כי $\bigcup A, \bigcap A$ טרנזיטיביות.
\begin{proof}
	תהי $x \in A$, נתון כי היא טרנזיטיבית ולכן משאלה 1 נקבל $\bigcup x \subseteq x$, נפעיל את פעולת האיחוד על שני האגפים ונקבל $\bigcup \bigcup A \subseteq \bigcup A$ ולכן נסיק משאלה 1 כי גם $\bigcup A$ טרנזיטיבית.

	יהי $y \in \bigcap A$, דהינו $\forall x \in A\enspace y \in x$, ונבחין כי גם $\forall x \in A \enspace y \in x \implies y \subseteq x \implies y \subseteq \bigcap A$ וקיבלנו כי גם החיתוך הוא טרנזיטיבי.
\end{proof}

\Question{}
יהי $\alpha$ סודר ונסמן $\alpha + 1 = s(\alpha) = \alpha \cup \{ \alpha \}$. \\*
נוכיח כי $\alpha + 1$ סודר וכי הוא העוקב של $\alpha$.
\begin{proof}
	נבדוק אם $\alpha + 1$ הוא טרנזיטיבי. \\*
	אם $x \in \alpha + 1$ אז נקבל כי $x \in \alpha \lor \alpha \in \{ \alpha \}$, דהינו $x \in \alpha$ או $x = \alpha$. \\*
	אם $x = \alpha$ אז כמובן $x = \alpha \subseteq \alpha + 1$, ואם $x \in \alpha$ אז $x \subseteq \alpha \subseteq \alpha \cup \{ \alpha \} = \alpha + 1$. \\*
	נראה כי $(\alpha + 1, \in)$ סדר קווי. אנו כבר יודעים כי $(\alpha, \in)$ סדר קווי וזהו למעשה אותו הסדר עם תוספת של איבר יחיד $\{ \alpha \}$, ולכן מספיק לבדוק אותו בסדר זה. \\*
	נראה כי אם $x \in \alpha$ אז כמובן $x \in \alpha + 1$ כפי שכבר ראינו, ולמעשה הראינו כי תכונת הסדר הקווית נשמרת. \\*
	נסיק אם כן ש־$\alpha + 1$ הוא סודר.

	נוכיח כי $\alpha + 1$ הוא העוקב של $\alpha$.
	ראינו כבר כי $\alpha \in \alpha + 1$, ואנו יודעים כי $\alpha$ איבר מקסימלי ב־$(\alpha, \in)$, ונסיק כי $\forall x \in \alpha \in \alpha + 1$. \\*
	אם כן החשוד היחידי הוא $x = \{ \alpha \}$ עצמו, האיבר היחיד שנוסף ב־$(\alpha + 1, \in)$, וכמובן $x \in \alpha + 1$ ולכן נסיק כי אין איברים שסותרים את תכונת העוקב, ולכן $\alpha + 1$ אכן עוקב של $\alpha$.
\end{proof}

\Question{}
\Subquestion{}
נוכיח שאם $A \ne \emptyset$ קבוצת סודרים אז $\bigcup A, \bigcap A$ סודרים ושמתקיים $\min A = \bigcap A$ וגם $\sup A = \bigcup \alpha$.
\begin{proof}
	בשאלה 2 מצאנו כי שתי קבוצות אלה טרנזיטיביות ולכן מספיק להוכיח כי הן מגדירות יחס סדר קווי יחד עם $\in$ כדי להראות שהן סודרים. \\*
	נשתמש בטענה מהתרגול הטוענת כי כל שני סודרים $\alpha, \beta$ מתקיים $\alpha = \beta$ או $\alpha \in \beta$ וזהו ללא הגבלת הכלליות. \\*
	אם $\alpha = \beta$ כמובן $(\alpha \cup \beta, \in)$ הוא סדר קווי, ולכן נניח כי $\alpha \in \beta$. \\*
	יהיו $x \in \alpha, y \in \beta$, ואנו יודעים כי $x \in \alpha \in \beta \implies x \in \beta$, ולכן נקבל כי $x, y \in \beta$ ומהסדר הטוב $(\beta, \in)$ נסיק כי $x = y \lor x \in y \lor y \in x$. \\*
	נוכל אם כן לבצע אותו הליך באופן רקורסיבי לכל הקבוצות ב־$A$ ונקבל כי $(\bigcup A, \in)$ הוא סדר קווי ולכן $\bigcup A$ סודר. \\*
	נעבור לבדוק את הסדר הממוגדר על־ידי $\bigcap A$, יהיו $\alpha, \beta \in A$, אם $\alpha = \beta$ אז $\alpha \cap \beta = \alpha$ ומצאנו כי זהו סודר, ולכן נניח ללא הגבלת הכלליות כי $\alpha \in \beta$. \\*
	נוכל אם כן להסיק כי גם $\alpha \subseteq \beta$ ונסיק ישירות ש־$\alpha \cap \beta = \alpha$ ובהתאם גם $\bigcap A$ הוא סודר.

	ראינו כי $\alpha \in \beta \implies \alpha \cap \beta = \alpha$ ולכן אם נבחר את הסודר המינימלי ב־$A$ (כפי שמותר לנו לעשות שכן מצאנו ש־Ord סדר קווי עם יחס ההכלה) ונגדירו $\alpha$.
	נוכל אם כן להסיק $\forall \beta \in A \enspace \alpha \cap \beta = \alpha$ ולכן נוכל להסיק כי $\bigcap A = \alpha = \min A$. \\*
	באופו דומה מצאנו כי $\forall \alpha, \beta \in A \enspace \alpha \in \beta \implies \alpha \cup \beta = \beta$,
	לכן נקבל כי $\forall \alpha \in A \enspace \alpha \in \bigcup A$ ואם נניח $\gamma$ סודר כך ש־$\alpha \in \gamma$ לכל $\alpha \in A$ אז נקבל כי גם $\bigcup A \in \gamma$ מהטענה הקודמת, ונוכל להסיק כי $\sup A = \bigcup A$.
\end{proof}

\Subquestion{}
נוכיח שאם ל־$A$ אין מקסימום אז $\sup A$ הוא סודר גבולי, דהינו לא קיים $\alpha$ סודר כך ש־$\sup A = \alpha + 1$.
\begin{proof}
	נניח כי ל־$A$ אין מקסימום ונניח בשלילה ש־$\sup A = \alpha + 1$ עבור סודר $\alpha$ כלשהו. \\*
	מצאנו כי $\sup A = \bigcup A$ ולכן $\alpha + 1 \in x$ עבור $x \in A$ כלשהו, ולכן מטענות שראינו בהוכחה הקודמת נסיק $\forall y \in A \enspace y \in x$ ומצאנו כי $x$ מקסימום ב־$A$ בסתירה להנחה.
\end{proof}

\Question{}
\Subquestion{}
יהי $\alpha$ סודר.

\subsubsection{i.}
נוכיח שאם $\alpha = \beta + 1$ הוא עוקב אז $\bigcup \alpha = \beta$.
\begin{proof}
	נבחין כי $\alpha = \beta \cup \{ \beta \}$ ולכן $\bigcup \alpha = $
\end{proof}

\end{document}
