\input{../article_base.tex}
\title{פתרון ממ''ן 16 – אלגברה לינארית 2 (20229)}

\begin{document}
\maketitle

\section{שאלה 1}
תהי מטריצה
\[
	A = \begin{pmatrix}
		6 & -9 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}
\]
\subsection{סעיף א'}
נמצא צורת ז'ורדן $G$ של $A$ ומטריצה הפיכה $P$ כך שיתקיים $P^{-1} A P = G$. \\*
נמצא את הפולינום האופייני של $A$:
\[
	|A| = (t - 6) t + 9 = t^2 - 6t + 9 = {(t - 3)}^2
\]
אז $P(t) = {(t - 3)}^2$ ול־$A$ יש ערך עצמי יחיד $3$, ולכן ממשפט 11.9.2 נובע כי $A - 3I$ היא מטריצה נילפוטנטית.
חישוב ישיר מראה כי
\[
	{(A - 3I)}^2
	= \begin{pmatrix}
		3 & -9 \\
		1 & -3
	\end{pmatrix}^2
	= \begin{pmatrix}
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0
	\end{pmatrix}
\]
ולכן אינדקס הנילפוטנטיות שלה הוא $2$. \\*
נשתמש באלגוריתם החישוב אשר מופיע בסעיף 11.7 על $A - 3I$ כדי למצוא בסיס אשר בו $A$ היא בצורת ז'ורדן. \\*
נגדיר $B_1 = \ker A - 3I = \Sp\{ (3, 1) \}$. נשלים את $B_1$ לבסיס של $\RR^3$ על־ידי הקבוצה $E_2 = \{ (1, 0) \}$, נקבע גם $D_2 = E_2$. 
נגדיר $D_1 = \{ (A - 3I) D_2 \} = \{ (3, 1) \}$ ולכן הביסיס $D = D_1 \cup D_2 = \{ (3, 1), (1, 0) \}$ בסיס בו $A - 3I$ מטריצה בעלת צורת ז'ורדן. \\*
ממשפט 11.9.2 נובע כי $D$ בסיס בו גם $A$ מקבלת צורת ז'ורדן, נחשב:
\[
	P = \begin{pmatrix}
		3 & 1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix},
	P^{-1} = \begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		1 & -3
	\end{pmatrix}
	J = P^{-1} A P
	= \begin{pmatrix}
		3 & 1 \\
		0 & 3
	\end{pmatrix}
\]

\subsection{סעיף ב'}
נחשב את $A^{100}$ ואת $G^{100}$.
תחילה נחשב את $G^{100}$. ממסקנה 10.1.7 ומטענה 11.3.6 תוך שימוש בהערה 11.3.7 נובע כי
\[
	J^{100} = {J_2 (3)}^{100} = \sum_{k = 0}^1 \binom{100}{k} 2^{100 - k} {J_2(0)}^k
	= \binom{100}{0} 2^{100} \begin{pmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & 1
	\end{pmatrix}
	+ \binom{100}{1} 2^{99} \begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		0 & 0
	\end{pmatrix}
	= \begin{pmatrix}
		3^{100} & 100 \cdot 3^{99} \\
		0 & 3^{100}
	\end{pmatrix}
\]
משאלה 8.2.3 א' נובע כי
\[
	A^{100} = P^{-1} J^{100} P
	= \begin{pmatrix}
		3 & 1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		3^{100} & 100 \cdot 3^{99} \\
		0 & 3^{100}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		1 & -3
	\end{pmatrix}
\]

\subsection{סעיף ג'}
נמצא נוסחה עבור $a_n$, כאשר נתון
\[
	a_n = \begin{cases}
		a & n = 0 \\
		b & n = 1 \\
		6a_{n + 1} - 9a_n & n > 1
	\end{cases}
\]
מחישוב ישיר ניתן לראות כי מתקיים
\[
	A \begin{pmatrix}
		a_{n + 1} \\
		a_n
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		6a_{n + 1} - 9a_n \\
		a_{n + 1}
	\end{pmatrix}
	= \begin{pmatrix}
		a_{n + 2} \\
		a_{n + 1}
	\end{pmatrix}
\]
לכן נוכל להוכיח באינדוקציה כי
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		a_{n + 2} \\
		a_{n + 1}
	\end{pmatrix}
	= A^n \begin{pmatrix}
		b \\
		a
	\end{pmatrix}
	& = \begin{pmatrix}
		3 & 1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		3^{n} & n \cdot 3^{n - 1} \\
		0 & 3^{n}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		1 & -3
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		b \\
		a
	\end{pmatrix} \\
	& = \begin{pmatrix}
		3^n & n 3^n + 3^n \\
		3^n & n 3^{n - 1}
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		1 & -3
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		b \\
		a
	\end{pmatrix} \\
	& = \begin{pmatrix}
		(1 + n)3^n & -n 3^n \\
		n 3^{n - 1} & (1 - n) 3^n
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
		b \\
		a
	\end{pmatrix} \\
	\rightarrow a_n & = b(1 + n)3^n - n a 3^n
\end{align*}

\end{document}
