\input{../article_base.tex}
\usepackage{tikz}
\DeclareMathOperator\arcsinh{arcsinh}
\title{פתרון מטלה 3 – חשבון אינפיניטסימלי 2 (80132)}

\begin{document}
\maketitle
\maketitleprint{}

\Question{}
נוכיח כי $\forall x \in (-1, 0) \cup (0, \infty) : \frac{x}{1 + x} < \ln(1 + x) < x$.
\begin{proof}
	תהי $g(x) = \ln(1 + x)$ פונקציה המוגדרת לכל $x > -1$ וגזירה בתחום כאשר $g'(x) = \frac{1}{1 + x}$ על־פי נוסחות גזירה. \\*
	נבחר $x_0 = 0$ ו־$x > 0$ כך שגם $x \ne 0$ וממשפט הערך הממוצע נובע
	\[
		\exists c \in (0, x) : g'(c) = \frac{g(x) - g(x_0)}{x - x_0} = \frac{\ln(1 + x)}{x}
	\]
	ידוע כי $g'$ פונקציה מונוטונית יורדת עבור $x > -1$ ולכן $g'(x_0) > g'(c) > g'(x)$ ובהתאם:
	\[
		\frac{1}{1 + x} < \frac{\ln(1 + x)}{x} < 1 \implies \frac{x}{1 + x} < \ln(1 + x) < x
	\]
	עבור $-1 < x < 0$ עדיין מתקיים
	\[
		\exists c \in (x, 0): g'(c) = \frac{g(0) - g(x)}{0 - x} = \frac{\ln(1 + x)}{x}
	\]
	ומתקיים $g'(x) > g'(c) > g(0)$ ולכן משליליות $x$ נסיק
	\[
		\frac{1}{1 + x} > \frac{\ln(1 + x)}{x} > 1 \implies \frac{x}{1 + x} < \ln(1 + x) < x
	\]
	ומצאנו כי הטענה נכונה לכל $x \in (-1, 0) \cup (0, \infty)$.
\end{proof}

\Question{}
יהיו $a, b, c \in \RR$ כך ש־$a < b < c$. תהי $f$ פונקציה רציפה ב־$[a, b]$ וגזירה ב־$(a, b) \setminus \{c\}$.

\Subquestion{}
נוכיח כי אם $f'(x) \ge 0$ לכל $x \in (a, b) \setminus \{c\}$ אז $f$ מונוטונית עולה ב־$(a, b)$.
\begin{proof}
	נניח בשלילה כי $f$ איננה מונוטונית עולה בתחום, ולכן קיימים $x < y$ בתחום הנתון המקיימים $f(x) > f(y)$. \\*
	ידוע כי הנגזרת חיובית ולכן נובע שבכל נקודה בה הנגזרת מוגדרת הפונקציה עולה, ולכן $x < c < y$. \\*
	עתה נבחין כי לכל $x < c$ הנגזרת כן מוגדרת ואי־שלילית ולכן נסיק $f(x) \le f(c)$, ובאופן דומה נקבל כי $f(c) \le f(y)$ ומכאן נסיק $f(x) \le f(y)$ בסתירה להנחה. \\*
	לכן $f$ פונקציה מונוטונית עולה בתחום.
\end{proof}

\Subquestion{}
נוכיח כי אם $f'(x) > 0$ עבור כל $x \in (a, b) \setminus \{c\}$ אז $f$ מונוטונית עולה ממש ב־$(a, b)$.
\begin{proof}
	נניח בשלילה כי $f$ איננה מונוטונית עולה בתחום, ולכן קיימים $x < y$ בתחום הנתון המקיימים $f(x) \ge f(y)$. \\*
	ידוע כי הנגזרת חיובית ולכן נובע שבכל נקודה בה הנגזרת מוגדרת הפונקציה עולה, ולכן $x < c < y$. \\*
	עתה נבחין כי לכל $x < c$ הנגזרת כן מוגדרת וחיובית ולכן נסיק $f(x) < f(c)$, ובאופן דומה נקבל כי $f(c) < f(y)$ ומכאן נסיק $f(x) < f(y)$ בסתירה להנחה. \\*
	לכן $f$ פונקציה מונוטונית עולה ממש בתחום.
\end{proof}

\Subquestion{}
נוכיח שאם $\forall x \in (a, c) : f'(x) < 0$ וגם $\forall x \in (c, b) : f'(x) > 0$ אז $c$ מינימום מקומי של $f$.
\begin{proof}
	על־פי הנתונים $f$ מונוטונית עולה ממש ב־$(c, b)$ ויורדת ממש ב־$(a, c)$, דהינו לכל $x \in (a, b)$ מתקיים $f(c) < f(x)$ ולכן זהו מינימום מקומי.
\end{proof}

\Question{}
\Subquestion{}
נתונים $p, q \in \RR$ כאשר $0 < p < 1$. נוכיח כי למשוואה $x - p \cdot \sin(x) = q$ יש פתרון ממשי יחיד.
\begin{proof}
	נגדיר $f(x) = x - p \sin(x) - q$ ולכן פתרונות המשוואה שקולים לשורשי הפונקציה. \\*
	נשים לב כי היא גזירה ב־$\RR$ ואף $f'(x) = 1 - p \cos x$. תמונת $\cos x$ היא $[-1, 1]$ ובהתאם תמונת הפונקציה היא $[1 - p, 1 + p]$ ועל־פי הגדרת $p$ נובע ש־$f'(x) > 0$ לכל $x \in \RR$.
	עוד נבחין כי $f(x) \xrightarrow{x \to -\infty} -\infty$ וגם $f(x) \xrightarrow{x \to \infty} = \infty$ ולכן נוכל להסיק כי היא יש לה לכל הפחות שורש יחיד $c \in \RR$. \\*
	ניעזר במונוטויות ונקבל כי לכל $x \in \RR, x \ne c$ מתקיים $f(x) \ne f(c) = 0$ וקיבלנו כי קיים שורש יחיד.
\end{proof}

\Subquestion{}
נוכיח כי גם אם $p = 1$ עדיין יש ל־$f$ שורש יחיד ב־$\RR$.
\begin{proof}
	במקרה זה תמונת $f'$ היא $[0, 1]$ ולכן $f$ פונקציה מונוטונית עולה ולא עולה ממש. \\*
	ההצדקה לקיום שורש $c \in \RR$ עודנה נכונה במקרה זה, ונבדוק אם שורש זה הוא יחיד. \\*
	אילו $f'(c) > 0$ אז בסביבה של $c$ הפונקציה מונוטונית עולה ממש ונקבל כי זהו שורש יחיד בדומה לסעיף הקודם. \\*
	נניח אם כך ש־$f'(c) = 0$. מערך פונקציה הנגזרת שמצאנו ומתכונת פונקציית $\cos$ נסיק כי $f'(x) > 0$ בסביבה מנוקבת סביב $x = c$.
	ולכן $f$ עולה ממש בסביבה מנוקבת של $c$ ונקבל כי $f(c) \ne f(x)$ בתחום, וקיבלנו כי השורש הוא יחיד.
\end{proof}

\Question{}
תהי $f : (1, \infty) \to \RR$ פונקציה גזירה. \\*
נסתור את הטענה כי אם $\lim_{x \to \infty} f(x) = L \in \RR$ אז $\lim_{x \to \infty} f'(x) = 0$ על־ידי דוגמה נגדית.
\begin{proof}[פתרון]
	נגדיר פונקציה $f$ העונה על הדרישות על־ידי
	\[
		f(x) = \frac{\sin(x^2)}{x}
	\]
	נשים לב כי על־פי טענת גבול אפסה וחסומה נקבל
	\[
		f(x) \xrightarrow{x \to \infty} 0
	\]
	ועוד נראה מנוסחאות גזירה כי
	\[
		f'(x) = \frac{x \cos(x^2) \cdot 2x - \sin(x^2)}{x^2} = 2 \cos(x^2) - \frac{\sin(x^2)}{x^2} = 2 \cos(x^2) - f(x)
	\]
	אנו יודעים כי $f(x)$ מתכנסת באינסוף, אבל גם ש־$2\cos(x^2)$ לא מתכנסת כלל, ולכן נקבל שהנגזרת לא מתכנסת בסתירה לטענת השאלה.
\end{proof}

\Question{}
נגדיר $f : [0.\pi] \to [-1, 1]$ על־ידי $f(x) = \cos x$.

\Subquestion{}
נוכיח ש־$f$ חד־חד ערכית ועל.
\begin{proof}
	\[
		\forall x, y \in [0, \pi]: f(x) = f(y) \iff \cos x = \cos y \iff x = y + 2\pi k \lor x = -y + 2 \pi k \forall k \in \ZZ \implies x = y
	\]
	ולכן $f$ חד־חד ערכית. \\*
	נשים לב ש־$f(x)$ מונוטונית יורדת בכל תחומה, שכן $f'(x) = \cos'(x) = -\sin x$ וידוע כי $0 \le \sin x$ לכל $x \in [0, \pi]$. \\*
	עוד נראה ש־$f(0) = 1, f(\pi) = 0$ ולכן נוכל להסיק $f([0, \pi]) = [0, 1]$ ולכן היא על.
\end{proof}

\Subquestion{}
נמצא את תחום הגזירות של $f^{-1}$ וביטוי מפורש לערך נגזרתה בתחום.
\begin{proof}[פתרון]
	נשים לב תחילה ש־$f^{-1} : [0, 1] \to [0, \pi]$. \\*
	עוד נבחין שהפונקציה $f$ לא מקבלת אפס אלא בנקודת הקצה $x = \pi$ ולכן נסיק שנגזרת $f^{-1}$ מוגדרת עבור $(0, 1)$. \\*
	נשתמש בנוסחת נגזרת הופכית עבור $y = \cos x$ ונקבל
	\[
		(f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(x)} = \frac{1}{-\sin x} = -\frac{1}{\sin(\cos^{-1}(x))}
	\]
	נשתמש בזהות $\cos^2 \theta + \sin^2 \theta = 1$ יחד עם $\theta = \cos^{-1} x$ ונקבל $x^2 + \sin^2(\cos^{-1}(x)) = 1 \implies \sin(\cos^{-1}(x)) = \sqrt{1 - x^2}$ ונקבל
	\[
		(f^{-1})'(x) = \frac{-1}{\sqrt{1 - x^2}}
	\]
	ופונקציה זו אכן מוגדרת ב־$(0, 1)$.
\end{proof}

\Subquestion{}
נסמן $\arccos = f^{-1}$ ונסרטט את את גרפה על־ידי סרטוט $\cos x$ המוכר לנו בשיקוף על $y = x$ כנלמד בכיתה.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=3]
			\draw[->] (0, 0) -- (1, 0) node[left] {$x$};
			\draw[->] (0, 0) -- (0, pi/2) node[above] {$y$};
			\draw[domain=0:1, smooth, variable=\x, blue] plot ({\x}, {rad(acos(\x))});
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\Question{}
\Subquestion{}
נוכיח ש־$\arcsinh$ הפיכה.
\begin{proof}
	ניזכר כי
	\begin{align*}
		& \sinh(x) = \frac{e^x - e^{-x}}{2} = y \\
		& \implies 2y = e^x - e^{-x}
		= e^x - \frac{1}{e^x} \\
		& \implies e^{2x} - 2ye^x - 1 = 0 \\
		& \implies e^x = \frac{2y \pm \sqrt{4y^2 + 4}}{2}
		= y \pm \sqrt{y^2 + 1}
	\end{align*}
	נפסול את התשובה השלילית ונקבל $\sinh^{-1}(x) = \ln(x + \sqrt{x^2 + 1})$. \\*
	ידוע לנונ כי $\ln$ פונקציה מונוטונית עולה ממש, וכך גם $x$ והביטוי $\sqrt{x^2 + 1}$ ולכן נסיק מההרכבה כי $\sinh^{-1}(x)$ היא פונקציה עולה. \\*
	ולכן נסיק
	עוד נבחין כי על פי כלל ההצבה עבור $t = x + \sqrt{x^2 + 1}$:
	\[
		\lim_{x \to \infty} \arcsinh(x + \sqrt{x^2 + 1})
		= \lim_{t \to \infty} \ln(t) = \infty
	\]
	באופן דומה נראה כי
	\[
		\lim_{x \to -\infty} x - \sqrt{x^2 + 1} 
		= \lim_{x \to -\infty}  \frac{x^2 - x^2 + 1}{x + \sqrt{x^2 + 1}}
		= 0
	\]
	ולכן נסיק
	\[
		\lim_{x \to -\infty} \arcsinh(x) = -\infty
	\]
	דהינו תמונת הפונקציה היא $(-\infty, \infty)$, והיא עולה ממש, ולכן נסיק שהיא חד־חד ערכית ועל.
\end{proof}

\Subquestion{}
\subsubsection{i.}
נוכיח כי הפונקציה גזירה בעזרת נוסחת נגזרת הפוכה. \\*
נראה
\[
	x = \sinh y,
	\arcsinh'(x)
	= \frac{1}{\sinh'(y)}
	= \frac{1}{\cosh(y)}
	= \frac{1}{\cosh(\arcsinh(x))}
\]
במטלה הקודמת מצאנו כי $\cosh^2(\theta) - \sinh^2(\theta) = 1$, נציב $\theta = \arcsinh(x)$ ונקבל ${(\cosh(\arcsinh(x)))}^2 - x^2 = 1$, נשתמש בשוויון זה ונקבל
\[
	\arcsinh'(x) = \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}
\]

\subsubsection{ii.}
נוכיח כי הפונקציה גזירה ישירות מביטויה האלגברי. \\*
מצאנו כי $\sinh^{-1}(x) = \ln(x + \sqrt{x^2 + 1})$ ולכן נגזור על־פי חוקי גזירה:
\[
	\arcsinh'(x)
	= \frac{1 + \frac{2x}{2 \sqrt{x^2 + 1}}}{x + \sqrt{x^2 + 1}}
	= \frac{\frac{\sqrt{x^2 + 1} + x}{\sqrt{x^2 + 1}}}{x + \sqrt{x^2 + 1}}
	= \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}
\]
וקיבלנו נוסחה מפורשת.

\Question{}
תהי $f$ פונקציה גזירה פעמיים בנקודה $x \in \RR$.

\Subquestion{}
נראה שקיים $0 < \delta$ כך ש־$f$ גזירה בסביבה $(c - \delta, c + \delta)$. \\*
כאמור הפונקציה גזירה פעמיים בנקודה $x = c$, ולכן הפונקציה $f'$ עצמה גזירה ב־$x = c$. \\*
מהגדרת הנגזרת נובע שעל הפונקציה להיות מוגדרת בסביבה של $c$ כדי שהיא תהיה גזירה, שאם לא כן הגבול המגדיר את הנגזרת לא מתקיים, ובהתאם קיבלנו שקיים $\delta > 0$ עבורו $f'$ מוגדרת ב־$(c - \delta, c + \delta)$.

\Subquestion{}
נתון $f'(c) = 0, f''(c) > 0$ ונוכיח ש־$c$ מינימום מקומי של $f$.
\begin{proof}
	נבחן את $f'$, פונקציה זו נגזרתה חיובית בסביבה של $c$ ולכן היא עומדת בתנאי שאלה 5 סעיף ב' ממטלה 1, ונוכל להסיק ש־$c$ מינימום מקומי של $f'$. \\*
	לכן קיימת סביבה של $c$ בה לכל $x$ מתקיים $f'(x) > f'(c) = 0$, דהינו הנגזרת חיובית בסביבה נקובה זו. \\*
	נסיק אם כן שבסביבה הנקודה הפונקציה עולה, ולכן $x = c$ הוא מינימום מקומי של $f$.
\end{proof}
\textbf{הערה:} לא השתמשתי בהגדרה ל־$g$ שכן $g(x) = f(x) + C$ כאשר $C$ קבוע, ולכן ניתן להוכיח גם ללא ההגדרה.

\Question{}
\Subquestion{}
תהי $h : (b, \infty) \to \RR$, נבחין כי $\lim_{u \to 0^+} h(\frac{1}{u})$ מוגדר אם ורק אם $\lim_{x \to \infty} h(x)$ מוגדר. \\*
הסיבה לכך נעוצה בכלל ההצבה, $\lim_{t \to 0^+} \frac{1}{t} = \infty$ ולכן נוכל להציב בגבול אחד ולקבל את השני.

תהינה $f, g : (b, \infty) \to \RR$ המקיימות
\begin{enumerate}
	\item $\lim_{x \to \infty} f(x) = \lim_{x \to \infty} g(x) = 0$
	\item $\forall x \in (b, \infty) g'(x) \ne 0$
	\item $\lim_{x \to \infty} \frac{f'(x)}{g'(x)}$ קיים במובן הרחב.
\end{enumerate}

\Subquestion{}
נגדיר את הפונקציות $\overline{f}, \overline{g} : (0, \frac{1}{b}) \to \RR$ על־ידי
\[
	\overline{f}(u) = f(\frac{1}{u})
	\overline{g}(u) = g(\frac{1}{u})
\]
נשים לב שמכלל ההצבה כמו בסעיף א' נובע גם
\[
	\lim_{u \to 0^+} \overline{f}(u)
	= \lim_{u \to 0^+} \overline{g}(u)
	= 0
\]

\Subquestion{}
נבחין כי נוכל להשתמש בנגזרת הרכבה עבור $f(x), u(x) = \frac{1}{x}$ ונקבל
\[
	\overline{f}'(u) = f(u(x))' = f'(u(x)) \cdot u'(x) = \frac{-f'(u(x))}{x^2} = - u^2 f'(u)
\]
בפרט מצאנו כי הפונקציה אכן גזירה, ונוכל באותה הדרך למצוא כי גם $\overline{g}$ גזירה בתחום. \\*
נבחין כי
\[
	\lim_{u \to 0^+} \frac{\overline{f}'(u)}{\overline{g}'(u)}
	= \lim_{u \to 0^+} \frac{-u^2 f'(u)}{-u^2 g'(u)}
	= \lim_{u \to 0^+} \frac{f'(u)}{g'(u)}
	\overset{(1)}{=} \lim_{x \to \infty} \frac{f'(x)}{g'(x)}
\]
$(1)$ על־פי כלל הצבה עבור $x = \frac{1}{u}$. \\*
נבחין גם כי הגבול הימני מוגדר מנתון $(3)$.

\Subquestion{}
נבחין כי כלל התנאים עבור כלל לופיטל מתקיימים ונובע
\[
	\lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{g(x)}
	= \lim_{u \to 0^+} \frac{\overline{f}(u)}{\overline{g}(u)}
	= \lim_{u \to 0^+} \frac{\overline{f}'(u)}{\overline{g}'(u)}
	= \lim_{x \to \infty} \frac{f'(x)}{g'(x)}
\]
ולכן כלל לופיטל מתקיים עבור $x \to \infty$ ונקבל
\[
	\lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{g(x)}
	= \lim_{x \to \infty} \frac{f'(x)}{g'(x)}
\]

\end{document}
