\input{../article_base.tex}
\setcounter{secnumdepth}{2}

\title{הרצאה --- משפט ז'ורדן־ברוור ובורסוק־אולם}

\begin{document}

\section{רקע}
נזכיר מה זה $I_2(f, X)$ ולמה זה מוגדר היטב.
\begin{corollary}
	אם $f : X \to Y$ העתקה חלקה ו־$\partial f : \partial X \to Y$ טרנסוורסלית ל־$Z \subseteq Y$ אז קיימת העתקה $g : X \to Y$ הומוטופית ל־$f$ כך ש־$\partial f = \partial g$ וגם $g \pitchfork Z$.
\end{corollary}
בניסוח אחר נקבל שאם $h : \partial X \to Y$ היא העתקה טרנסוורסלית ל־$Z \subseteq Y$ ו־$h$ ניתנת להרחבה לאיזושהי העתקה $X \to Y$, אז בפרט היא יכולה להתרחב להעתקה טרנסוורסלית ל־$Z$ בכל $X$. \\
כלומר מצאנו שגם אם $f$ לא טרנסוורסלית ל־$Z$, היא כן הומוטופית להעתקה כן טרנסוורסלית ל־$Z$, כל תנאי שהשפה מספיק יפה.
\begin{definition}[אינדקס חיתוך מודולו 2]
	נניח ש־$X$ יריעה קומפקטית ו־$f : X \to Y$ העתקה חלקה טרנסוורסלית ל־$Z \subseteq Y$ סגורה, ונניח גם ש־$\dim X + \dim Z = \dim Y$.
	במקרה זה $f^{-1}(Z)$ היא תת־יריעה סגורה ממימד $0$ של $X$, כלומר היא קבוצה סופית.
	נגדיר את אינדקס החיתוך מודולו 2 של $f$ ו־$Z$, $I_2(f, Z)$, להיות מספר הנקודות ב־$f^{-1}(Z)$ מודולו 2. \\
	עבור העתקה חלקה כללית $g : X \to Y$ נבחר העתקה חלקה $f$ הומוטופית ל־$g$ וטרנסוורסלית ל־$Z$ ונגדיר $I_2(g, Z) = I_2(f, Z)$, אנו יכולים לבחור כזו בדיוק מהמסקנה הקודמת.
\end{definition}
\begin{remark}
	נשתמש בסימון $I(f, Z)$ כמספר נקודות החיתוך (הסופי) לאורך ההרצאה מטעמי נוחות, אך לא נראה אף טענה בנוגע לערך זה.
\end{remark}
בחירה זו עלולה להיראות מעט מוזרה, אך המשפט הבא יראה לנו שזו הגדרה עקבית.
\begin{theorem}
	אם $f, g : X \to Y$ הומוטופיות וטרנסוורסליות ל־$Z$, אז $I_2(g, Z) = I_2(f, Z)$.
\end{theorem}
TODO האם צריך להביא לפה את ההוכחה? \\
אם $X \subseteq Y$ אנו מקבלים את המקרה המיוחד שבו גם $i : X \hookrightarrow Y$ מקבלת אינדקס חיתוך מודולו 2, והוא כמובן משומר, נגדיר זאת.
\begin{definition}[אינדקס חיתוך מודולו 2 של תתי־יריעות]
	אם $X, Z \subseteq Y$ שתי תת־יריעות ממימד משלים, כלומר $\dim X + \dim Z = \dim Y$, וכן $X$ קומפקטית, אז נגדיר $I_2(X, Z) = I_2(i, Z)$.
\end{definition}
\begin{example}
	אם נבחן את $T = S^1 \times S^1$ טורוס, אז $T \subseteq \RR^3$ וגם $\dim T = 2$.
	נגדיר את שתי תתי היריעות,
	\[
		X = e^{\pi i} \times S^1,
		\quad
		Z = S^1 \times e^{\pi i}
	\]
	אז נקבל $X \cap Z = \{ (e^{\pi i}, e^{\pi i}) \}$, ולכן על־פי ההגדרה שלנו $I_2(X, Z) = 1$.
	מהצד השני אם נגדיר,
	\[
		Z = \{ (e^{x i}, e^{y i}) \mid x, y \in [0, 2 \pi],\ {(x - \pi)}^2 + {(y - \pi)}^2 = 1 \}
	\]
	אז נקבל $I_2(X, Z) = 0$.
\end{example}
\begin{theorem}[ערמת הרשימות]
	נניח ש־$y$ ערך רגולרי של $f : X \to Y$ כאשר $X$ קומפקטית ו־$\dim X = \dim Y$. \\
	אז $f^{-1}(\{ y \})$ הוא קבוצה סופית, ואם נסמן $f^{-1}(\{ y \}) = \{ x_1, \ldots, x_n \}$ אז קיימת סביבה פתוחה $y \subseteq U \subseteq Y$ וסביבות פתוחות וזרות $x_i \subseteq V_i \subseteq X$,
	כך ש־$f|_{V_i} : V_i \to U$ דיפאומורפיזם חלק.
\end{theorem}
\begin{proof}
	תהי $x \in X$ נקודה כך ש־$f(x) = y$.
	$y$ ערך רגולרי ולכן $x$ נקודה רגולרית ובהתאם $Df|_x : T_x X \to T_y Y$ על, אבל זוהי העתקה לינארית בין מרחבים ממימד סופי ושווה ולכן היא גם חד־חד ערכית, וקיימת סביבה של $x \in U \subseteq X$ בה נקבל דיפאומורפיזם מקומי.

	נשאר אם כן להראות שיש מספר סופי של נקודות כאלה.
	נניח ש־$\{ x_i \mid i < \alpha \} = f^{-1}(\{ y \})$ וכן ש־$\{ V_i \mid i < \alpha \}$ סדרת פתוחות זרות,
	אז גם $X \setminus \bigcup_{i < \alpha} V_i$ קומפקטית ולכן גם $Z = f(X \setminus \bigcup V_i) \subseteq Y$ קומפקטית, וכן $y \notin Z$ שכן $y \in V_i$ לכל $i$. \\
	קיימת תת־סדרה ${\{ x_n \}}_{n = 1}^\infty \subseteq X$ כך ש־$x_n \xrightarrow{n \to \infty} x$ לאיזושהי $x \in X$, וכן $f(x_n) \to y$, לכן נסיק ש־$f(x) = y$ מקומפקטיות $X$.
	אבל התמונה של $X$ קומפקטית ובפרט סגורה ולכן $y \in Z$ בסתירה.
\end{proof}
\begin{theorem}[חיתוך קבוע במקרה הקשיר]
	אם $f : X \to Y$ חלקה, $X$ קומפקטית ו־$Y$ קשירה, כך ש־$\dim X = \dim Y$,
	אז $I_2(f, \{ y \})$ קבוע לכמעט כל $y \in Y$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	ממשפט סארד כמעט כל $y$ היא ערך רגולרי, בפרט $f$ טרנסוורסלית ל־$\{ y \}$ כמעט־תמיד ישירות מהגדרת טרנסוורסליות.
	נבחין כי $\dim \{ y \} = 0$ ולכן $\{ y \}$ יריעה ממימד־משלים ל־$X$ ביחס ל־$Y$.
	ממשפט ערמת הרשימות קיימת סביבה $y \subseteq U$ כך ש־$f^{-1}(U)$ היא איחוד זר של סביבות $V_1 \cup \cdots \cup V_n$ פתוחות ב־$X$ כך ש־$f |_{V_i} : V_i \to U$ דיפאומורפיזם חלק.
	נסיק בהתאם,
	\[
		I_2(f, \{ y \}) = \# f^{-1}(\{ y \}) = \sum_{i = 1}^n |{(f |_{V_i})}^{-1}(z)| = n
	\]
	כלומר מצאנו שלכל נקודה $z \in U$ מתקיים $I_2(f, \{ z \}) = n$ בדיוק.
	בהתאם נוכל להסיק שהפונקציה $z \mapsto I_2(f, \{ z \})$ היא קבועה מקומית ו־$Y \to [2]$ אבל $Y$ קשירה ולכן $I_2(f, \{ z \})$ קבועה כמעט־תמיד.
\end{proof}
עתה נוכל להגדיר אפיון מעניין במיוחד של $f$,
\begin{definition}[דרגה מודולו 2]
	תהי $X$ קומפקטית ו־$Y$ קשירה כך ש־$\dim X = \dim Y$, ונניח ש־$f : X \to Y$ העתקה חלקה.
	נגדיר את הדרגה מודולו 2 של $f$ להיות הערך הקבוע כמעט־תמיד $I_2(f, \{ y \})$ עבור $y \in Y$ ערך רגולרי.
	נסמן את הדרגה ב־$\deg_2 f$.
\end{definition}
\begin{example}
	נבחן את $f : S^1 \to S^1$ המוגדרת על־ידי,
	\[
		f(e^{i t})
		= e^{i n t}
	.\]
	עבור $n \in \ZZ$ קבוע.
	הפונקציה $f$ היא חלקה ו־$S^1$ היא יריעה קומפקטית וקשירה, ואנו יודעים גם שמתקיים,
	\[
		f^{-1}(e^{i t})
		= \{ e^{i \frac{1}{n} k} \mid k \in [n] \}
	.\]
	ולכן,
	\[
		\deg_2 f
		= I_2(f, \{ e^{i t} \})
		= \# f^{-1}(e^{i t}) \mod 2
		= n \mod 2
	.\]
	כלומר מצאנו ש־$\deg_2 f = 1$ אם ורק אם $n$ אי־זוגי.
\end{example}
ניצוק תוכן להגדרה זו עם המשפט הבא,
\begin{theorem}[שימור דרגה מודולו 2 על־ידי הומוטופיה]
	אם $f, g : X \to Y$ העתקות חלקות והומוטופיות, $X$ קומפקטית ו־$Y$ קשירה,
	אז,
	\[
		\deg_2 f = \deg_2 g
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	ישיר מהגדרה ומשפט השימור תחת הומוטופיה.
\end{proof}
\begin{definition}[על־משטח]
	יריעה $X \subseteq \RR^n$ תיקרא על־משטח (Hypersurface) אם $\dim X = n - 1$.
\end{definition}
יהי $X \subseteq \RR^n$ על־משטח ו־$f : X \to Y$ חלקה, כאשר $Y$ יריעה ממימד $n$.
אנו מעוניינים להבין בהינתן נקודה $z \in \RR^n \setminus Y$ לשאול כמה $f$ מתלפפת סביב $z$.
כדי שלא נעבוד קשה מדי, במקום לבחון ישירות את הליפוף, נבנה העתקה של הכיוון של $z$ מכל נקודה $f(x)$, כך נקבל שהליפוף שקול לכמות הסיבובים שאנו עושים בספירה.
נגדיר,
\[
	u : X \to S^{n - 1},
	\qquad
	u(x)
	= \frac{f(x) - z}{|f(x) - z|}
\]
זוהי בדיוק הפונקציה שמחזירה לנו את הכיוון של $f(x)$ מ־$z$ בכל מיקום, בפרט נבחין ש־$\dim X = \dim S^{n - 1}$ ולכן $\dim_2 u$ מוגדר.
מצאנו אם כך שעד כדי מודולו 2, אנו יודעים בדיוק את הליפוף של $f$ את $X$ סביב $z$, ונגדיר זאת מפורשות.
\begin{definition}[אינדקס ליפוף מודולו 2]
	נגדיר את אינדקס הליפוף מודולו 2 ונסמן $W_2(f, z) = \deg_2 u$ להיות דרגת פונקציית הכיוון של $f$ מ־$z$.
\end{definition}
\begin{example}
	נבחן את $f : S^1 \to \CC$ המוגדרת על־ידי,
	\[
		f(e^{i t})
		= e^{(i n + 1) t}
	.\]
	אז $0 \notin f(S^1)$ ונבחן את הליפוף סביב הראשית.
	נגדיר,
	\[
		u(x)
		= \frac{f(x)}{|f(x)|}
		= \frac{e^{(i n + 1) t}}{e^t}
		= e^{i n t}
	.\]
	וקיבלנו בדיוק את הפונקציה מהדוגמה הקודמת, נסיק ש־$W_2(f, 0) = 1$ אם ורק אם $n$ אי־זוגי.
\end{example}

\section{אינדקס ליפוף ומשפט ההפרדה}
המטרה שלנו בשלב זה היא למצוא תכונות של אינדקס ליפוף מודולו 2.
התכונה הראשונה שנראה היא הקשר שבין ערך זה לבין הרחבה חלקה של פונקציות.
\begin{theorem}[שקילות אינדקס ליפוף לחיתוך הרחבה]
	יהי $X \subseteq \RR^n$ על־משטח כך ש־$X = \partial D$ עבור $D$ יריעה קומפקטית עם שפה, ותהי $f : X \to \RR^n$ חלקה.
	נניח שקיימת העתקה $F : D \to \RR^n$ חלקה כך ש־$\partial F = f$, כלומר $F$ היא הרחבה חלקה של $f$ ל־$D$, ותהי $z$ ערך רגולרי של $F$ כך ש־$f$ לא מקבלת את $z$.
	במקרה זה $F$ מקבלת את $z$ מספר סופי של פעמים וכן,
	\[
		W_2(f, z)
		= \# F^{-1}(\{ z \}) \mod 2
	.\]
	כלומר $f$ מלפפת את $X$ סביב $z$ כמספר הפעמים ש־$F$ מקבלת את $z$ מודולו 2.
\end{theorem}
\begin{proof}
	נראה שאם $F$ לא מקבלת את $z$ אז $W_2(f, z) = 0$. \\
	נגדיר את $u : D \to S^{n - 1}$ הכיוון שהגדרנו קודם עבור $z \in Y$, נוכל להגדיר אותה לכל $D$ שכן $F(x) \ne z$ ומהווה הרחבה חלקה שלה.
	נבחין כי $\dim D = n > n - 1 = \dim S^{n - 1}$ ולכן אם $y \in \im u$ ערך רגולרי אז מטעמי מימד $u^{-1}(\{ y \}) = 0$ בלבד, ונסיק $W_2(f, z) = \deg_2 u = 0$.

	עתה נניח ש־$F^{-1}(z) = \{ y_1, \ldots, y_l \}$ ושסביב כל נקודה $y_i$ קיים כדור $B_i \subseteq \RR^n$, ושהכדורים זרים בזוגות וזרים ל־$X$. \\
	נראה שאם $f_i : \partial B_i \to \RR^n$ כך ש־$f_i = F |_{B_i}$ אז מתקיים,
	\[
		W_2(f, z)
		= W_2(f_1, z) + \cdots + W_2(f_l, z) \mod 2
	\]
	נגדיר את,
	\[
		D'
		= D \setminus \bigcup_{i = 1}^l B_i^\circ
	\]
	אז $F_0 = F |_{D'} : D' \to \RR^n$ מקיימת $z \notin \im F$, לכן מהחלק הקודם $W_2(F_0, z) = 0$.
	יהי $y$ ערך רגולרי של $F_0$ ונחשב,
	\[
		0
		= W_2(F_0, z)
		= \deg_2 u
		\equiv_2 \# u^{-1}(\{ y \})
		\equiv_2 \# {(u |_{\partial D})}^{-1}(\{ y \}) + \sum_{i = 1}^n \# {(u |_{\partial B_i})}^{-1}(\{ y \})
		\equiv_2 W_2(f, z) + \sum_{i = 1}^n W_2(f_i, z)
	\]
	ולכן נקבל (מזל שב־$\FF_2$ מתקיים $x = y \iff x = - y$),
	\[
		W_2(f, z)
		= W_2(f_1, z) + \cdots + W_2(f_n, z)
	\]

	עתה ניזכר כי $z \in \RR^n \setminus Y$ ערך רגולרי ולכן ממשפט ערמת הרשימות נוכל לבחור כדורים כאלה,
	ובפרט נקבל ממנו שהצמצום של $F$ הוא דיפאומורפיזם מקומי ולכן $W_2(f_i, z) = 1$ בדיוק בבחירת סביבות אלה.
	נובע אם כך,
	\[
		W_2(f, z)
		= W_2(f_1, z) + \cdots + W_2(f_n, z) \mod 2
		= n \mod 2
		= \# F^{-1}(\{ z \})
	\]
	וקיבלנו בדיוק את הרצוי.
\end{proof}
\begin{example}
	נבחן את $f : S^1 \to \CC$ המוגדרת,
	\[
		f(e^{i t}) = e^{i t} + 2 e^{2i t}
	.\]
	אבל נוכל להרחיב את $f$ ל־$F : \bar{B}(0, 1) \to \CC$ המוגדרת על־ידי,
	\[
		F(z) = z + 2 z^2
	.\]
	בפרט עבור $z = 0$ נקבל,
	\[
		F^{-1}(\{ 0 \})
		= \{ 0, -\frac{1}{2} \}
	.\]
	ונסיק $W_2(f, 0) = 0$.
	מהצד השני עבור $z = 2$ נקבל,
	\[
		2 = z + 2 z^2
		\iff z = \frac{-1 \pm \sqrt{1 + 16}}{4}
	.\]
	אבל רק $\frac{1}{4}(-1 + \sqrt{17}) \in \bar{B}(0, 1)$ ולכן $W_2(f, 2) = 1$.
\end{example}
עתה כשבידנו דרך לחשב את אינדקס הליפוף מודולו 2, נראה תכונה ייחודית שלו.
\begin{theorem}[ההפרדה של ז'ורדן־ברוור]
	יהי $X \subseteq \RR^n$ על־משטח קשיר וקומפקטי,
	אז $X^C = \RR^n \setminus X = D_0 \cup D_1$ עבור שתי קבוצות פתוחות וזרות.
	$D_0$ החלק ''החיצוני'' למשטח ו־$D_1$ החלק ''הפנימי'' למשטח. \\
	בנוסף $\bar{D}_1$ היא יריעה קומפקטית המקיימת $\partial \bar{D}_1 = X$, ומתקיים $W_2(f, z) = 1 \iff z \in D_1$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	נניח ש־$X$ על־משטח קשיר וקומפקטי.

	נראה שלכל $z \in \RR^n \setminus X$ ולכל $x \in X$ כך ש־$x \in U$ סביבה פתוחה שלה ב־$\RR^n$ אז קיימת נקודה $y \in U$ כך ש־$z, y$ ניתנות לחיבור במסילה שלא חותכת את $X$. \\
	נגדיר $B \subseteq X$ קבוצת הנקודות המקיימות את הטענה.
	נבחין כי $B$ סגורה שכן לכל סדרת נקודות ב־$B$ מתכנסת נוכל לבחור סביבות של הנקודות בסדרה.
	ממשפט סובמרסיה קנונית אנו יודעים שלכל $x \in B$ יש דיפאומורפיזם מקומי כך ש־$x \in V \subseteq X$ נראית כמו $\RR^{n - 1} \times \{ 0 \}$.
	בהתאם בסביבה זו מקשירות ושרירותיות בחירת $U$ נקבל שגם $V \subseteq B$, כלומר $B$ היא קבוצה פתוחה.
	$X$ קשירה ולכן בפרט $B$ היא הקבוצה הריקה או כל $X$, ונשאר להראות שהיא לא ריקה.
	אנו יודעים כי $X$ קומפקטית ולכן $d = \dist(X, z)$ מתקבל ובפרט קיימת נקודה $x \in X$ כך ש־$d = \lVert x - z \rVert$.
	נגדיר את המסילה $\gamma = [z, x]$ ונקבל שהיא זרה ל־$X$ ומעידה על $x \in B$, לכן $B = X$ בלבד.

	עתה נראה של־$\RR^n \setminus X$ יש לכל היותר שתי מחלקות קשירות. \\
	תהי $x \in X$ נקודה כלשהי, ויהי $\varphi : V \to W$ דיפאומורפיזם מקומי כך ש־$V \subseteq \RR^{n - 1}$ ו־$W \subseteq X$.
	ניקח כדור $B \subseteq \RR^n$ כך ש־$B \cap X \subseteq W$, ולכן ל־$B \setminus X$ יש בדיוק שתי מחלקות קשירות, נניח ש־$z_0, z_1 \in B \setminus X$ לא קשירות מסילתית.
	מהחלק הקודם עבור $x$ ו־$B$ כל נקודה $z \in \RR^n \setminus X$ מתחברת במסילה שלא חותכת את $X$ לנקודה בסביבה של $B$, בפרט מקשירות מסילתית של שתי המחלקות ב־$B \setminus X$ נסיק שכל נקודה $z$ ניתנת לחיבור במסילה ל־$z_0$ או $z_1$.
	בפרט, $\RR^n \setminus X$ מכילה לכל היותר שתי מחלקות קשירות מסילתית.

	נראה שאם $z_0, z_1 \in \RR^n \setminus X$ שייכות לאותה מחלקת קשירות מסילתית, אז $W_2(X, z_0) = W_2(X, z_1)$. \\
	תהי $\gamma : [0, 1] \to \RR^n \setminus X$ כך ש־$\gamma(0) = z_0, \gamma(1) = z_1$.
	אז בהתאם גם,
	\[
		u_t(x)
		= \frac{x - \gamma(t)}{\lVert x - \gamma(t) \rVert}
	\]
	היא הומוטופיה המעבירה את $u$ מ־$z_0$ ל־$z_1$, ולכן $W_2(z_0) = W_2(z_1)$.

	נראה שעבור $z \in \RR^n \setminus X$ ו־$v \in S^{n - 1}$ נגדיר,
	\[
		r = \{ z + t v \mid t \ge 0 \}
	\]
	הקרן היוצאת מ־$z$ בכיוון $v$.
	נראה ש־$r$ טרנסוורסלית ל־$X$ אם ורק אם $v$ ערך רגולרי של $u$ המתאימה ל־$z$. \\
	$r$ טרנסוורסלית ל־$X$ אם בכל נקודה $x \in r \cap X$, $v$ בלתי־תלויה לינארית ב־$D X |_x$, אבל גם $u(x) = v$ לכל נקודה כזו מהגדרת $u$, ולכן $r$ טרנסוורסלית ל־$X$ אם ורק אם $v$ ערך רגולרי של $u$. \\
	נבחין כי נובע שכמעט כל קרן היוצאת מ־$z \in \RR^n \setminus X$ נתונה היא טרנסוורסלית ל־$X$.

	אם $z, v$ יוצרות קרן $r$ טרנסוורסלית ל־$X$, אז $X \cap r$ סופית שכן $\dim r + \dim X = n$.
	תהי $w \in r$ כך ש־$w \notin X$ ונסמן $l$ מספר נקודות החיתוך של הקטע על $r$ בין $z$ ל־$w$ לבין $X$.
	בהתאם מהמשפט הקודם,
	\[
		W_2(X, z)
		= W_2(X, w) + l \mod 2
	\]
	על ידי ההומוטופיה שמזיזה את $u$ מ־$z$ ל־$w$.

	נסיק אם כך שעל־ידי בחירת $z$ כלשהו, בחינת $r$, וסימון $w$ לאחר חיתוך בודד עם $X$, נקבל $W_2(X, z) \ne W_2(X, w)$, ולכן ל־$\RR^n \setminus X$ שתי מחלקות הקשירות בדיוק, כלומר חיזקנו את הטענה שיש לכל היותר שתיים.
	נסמן,
	\[
		D_0 = \{ z \in \RR^n \setminus X \mid W_2(X, z) = 0 \},
		\qquad
		D_1 = \{ z \in \RR^n \setminus X \mid W_2(X, z) = 1 \}
	\]
	נבחין כי אלו הן בדיוק שתי מחלקות הקשירות מהחלקים הקודמים.

	לכל $z$ מספיק גדול מקומפקטיות $X$ נוכל להסיק ש־$u(X) \subseteq S^{n - 1}$ מוכל בסביבה קטנה בספירה, זאת ישירות מגאומטריה של כדורים אוקלידיים.
	נסיק אם כך שלכל $z$ מספיק רחוק מתקיים $W_2(X, z) = 0$, ובהתאם גם $D_0$ היא מחלקת הקשירות החסומה על־ידי $X$.

	נבחין כי $D_0, D_1$ פתוחות כמחלקות הקשירות של תת־קבוצה פתוחה של $\RR^n$.
	מצאנו גם ש־$D_0$ לא חסומה, וש־$D_1$ חסומה שכן $\partial D_1 = X$, בפרט $\bar{D}_1 = D_1 \cup X$.
	נשאר לנו אם כך להראות ש־$D_1$ אכן יריעה.
	עבור נקודות פנימיות נוכל למצוא סביבה בה קיים דיפאומורפיזם מקומי לזהות, ולכן עלינו לבדוק רק נקודות בשפה.
	תהי $x \in X$ ונניח ש־$0 \in B \subseteq \RR^n$ סביבה כך שקיים דיפאומורפיזם חלק $\varphi : B \to \RR^n$ כך ש־$\varphi|_{\RR^{n - 1}} : \RR^{n - 1} \cap B \to X$ פרמטריזציה של $x$ ובפרט נניח ש־$\varphi(0) = x$.
	דיפאומורפיזם משמר מחלקות קשירות ולכן $\varphi(\HH^n \cap B), \varphi(-\HH^n \cap B)$ שתי מחלקות הקשירות המקומיות סביבה $x$ של $(\RR^n \setminus X) \cap \varphi(B)$.
	בהתאם $\varphi(\HH^n \cap B) \subseteq \bar{D}_1$ או $\varphi(-\HH^n \cap B) \subseteq \bar{D}_1$ ולכן נוכל להגביל את $\varphi$ ולקבל פרמטריזציה מקומית של $\bar{D}_1$ ולהסיק שהיא יריעה קומפקטית.
\end{proof}
נוכל לטעון טענה פשוטה אשר מבהירה לנו את הכוח של המשפט.
\begin{corollary}
	אם $X$ על־משטח ב־$\RR^n$ כך שהוא קשיר וקומפקטי, ונניח ש־$D_0, D_1$ הקבוצות הפתוחות הקיימות ממשפט ההפרדה של ז'ורדן־ברוור,
	אז לכל $z \in \RR^n \setminus X$ ואיזושהי קרן $r$ היוצרת מ־$z$ וטרנסוורסלית ל־$X$, $z \in D_1$ אם ורק אם $r$ חותכת את $X$ כמות אי־זוגית של פעמים.
\end{corollary}
\begin{proof}
	נבחר נקודה $w$ מספיק רחוקה על $r$ ולכן היא מקיימת $W_2(X, w) = 0$, ולכן מספר נקודות החיתוך של $[z, w]$ עם $X$ שנסמן ב־$l$ מקיים,
	\[
		W_2(X, z)
		= W_2(X, w) + l \mod 2
		= l \mod 2
	\]
	ובהתאם $l$ זוגי אם ורק אם $z \in D_0$.
\end{proof}

\section{בורסוק־אולם}
\begin{theorem}[בורסוק־אולם]
	תהי $f : S^k \to \RR^{k + 1}$ העתקה חלקה כך שהיא לא שולחת אף נקודה לראשית,
	ונניח ש־$f$ מקיימת את תנאי הסימטריה,
	\[
		\forall x \in S^k,\ 
		f(-x) = - f(x)
	\]
	אז $W_2(f, 0) = 1$.
\end{theorem}
את הטענה נוכיח באינדוקציה על $k$.
למקרה $k = 1$ יש מספר הוכחות נתונות, נכתוב כאן את זה שמובאת בספר.
\begin{proof}
	נגדיר את $g : [0, 2 \pi] \to \RR$ על־ידי $f(x) = e^{i g(x)}$, ונקבל ש־$g$ חלקה ומקיימת $g(2 \pi) = g(0) \mod 2 \pi$.
	נסמן $q \in \ZZ$ המספר אשר מקיים $g(2 \pi) = g(0) + 2 \pi q$ ונרחיב את הגדרת $g$ ל־$\RR \to \RR$ על־ידי $g(x + 2 \pi) = g(x) + 2 \pi q$.
	אם $0$ ערך רגולרי של $g$ אז,
	\[
		\deg_2 f
		= \# f^{-1}(0)
		= \# g^{-1}(\{ 0 + 2 \pi k \mid k \in \ZZ \})
		= q
	\]
	ונסיק ש־$\deg_2 g = q \mod 2$, אם $0$ לא רגולרי נבחר $\varepsilon > 0$ קרוב אליו מספיק ונקבל את אותה התוצאה.

	עתה ניזכר כי $f(-x) = -f(x)$ ולכן גם $g(x + \pi) = g(x) + \pi \mod 2 \pi$ ובאותו אופן נגדיר את $q' \in 2\ZZ + 1$ כך ש־$g(x + \pi) = g(x) + \pi q'$.
	נשתמש בזהות זו,
	\[
		g(2 \pi)
		= g(\pi) + \pi q'
		= g(0) + 2 \pi q'
	\]
	ונסיק $q = q'$ ולכן בפרט $\deg_2 f = 1$.

	לבסוף אם $f : S^1 \to \RR^2 \setminus \{ 0 \}$ חלקה ומקיימת את תנאי הסימטריה, אז עבור $z = 0$ נוכל להגדיר את פונקציית הכיוון,
	\[
		u : S^1 \to S^1,
		\quad
		u(x)
		= \frac{f(x)}{|f(x)|}
	\]
	ולכן בפרט $u$ מקיימת את תנאי הסימטריה ולכן $W_2(f, 0) = \deg_2 u = 1$.
\end{proof}
עתה משיש לנו את בסיס האינדוקציה, ניגש להוכחה המלאה.
\begin{proof}
	נניח נכונות עבור $k - 1$ ותהי $f : S^k \to \RR^{k + 1} \setminus \{ 0 \}$ חלקה וסימטרית.
	לצורך ההוכחה נזהה את $S^k$ כחיתוך של $S^{k + 1}$ עם הציר האחרון, כלומר $(x_1, \ldots, x_k) \mapsto (x_1, \ldots, x_k, 0)$.
	נסמן $g = f |_{S^{k - 1}}$, ועל־ידי שימוש במשפט סארד נבחר $a \in S^k$ אשר מהווה ערך רגולרי לשתי ההעתקות,
	\[
		u_g = \frac{g}{\lVert g \rVert} : S^{k - 1} \to S^k,
		\qquad
		u_f = \frac{f}{\lVert f \rVert} : S^k \to S^k,
	\]
	מטעמי סימטריה נסיק שגם $-a$ ערך רגולרי של שתי הפונקציות.
	מהגדרת ערך רגולרי ומשיקולי מימד $u_g$ לא יכולה לקבל את $a$ בכלל, ובהתאם גם את $-a$.
	נסמן $l = \RR a$ ונסיק ש־$g$ לא חותכת את הישר בכלל, כשקילות לעובדה ש־$g \pitchfork  l$.
	באופן דומה נבחין כי $f \pitchfork l$.
	עתה נחשב,
	\[
		W_2(f, 0)
		= \deg_2 u_f
		= \# u_f^{-1}(\{ a \}) \mod 2
	\]
	אבל $u_f$ חותכת את $a$ אותה כמות פעמים שהיא חותכת את $-a$ בדיוק, ולכן,
	\[
		\# u_f^{-1}(\{ a \})
		= \frac{1}{2} \# f^{-1}(l)
	\]
	שוב מטעמי סימטרי, נוכל להסיק שאם $f = f_+ + f_-$ הצמצומים להמיספרה עליונה ותחתונה $S_+^k, S_-^k$ המוגדרות כך ש־$x_k \ge 0, x_k \le 0$,
	אז מתקיים,
	\[
		\# f_+^{-1}(l)
		= \# f_-^{-1}(l)
	\]
	ולכן בפרט,
	\[
		\# u_f^{-1}(\{ a \})
		= \frac{1}{2} \# f^{-1}(l)
		= \# f_+^{-1}(l)
	\]
	כלומר קיבלנו ש־$W_2(f, 0) = \# f_+^{-1}(l)$ ונוכל לבחון רק את ההמיספרה העליונה מעתה.

	ההפימספרה $S_+^k$ היא יריעה עם שפה והיא מקיימת $\partial S_+^k = S^{k - 1}$, ואנו רוצים להשתמש בהנחת האינדוקציה,
	אבל הפונקציה $g : S^{k - 1} \to \RR^{k + 1}$ לא מקיימת את התנאים בשל מימד הטווח, לכן נרצה להטיל אותה ל־$\RR^k$ באופן שיאפשר לנו לתקן זאת.
	נסמן $V = l^\perp$, כלומר $\RR^{k + 1} = V \oplus l$ ונסמן $\pi : \RR^{k + 1} \to V$ את ההטלה האורתוגונלית המתאימה.
	אנו יודעים ש־$g$ לא חותכת את $l = \pi^{-1}(\{ 0 \})$ ולכן הפונקציה $\pi \circ g : S^{k - 1} \to V$ לא מתאפסת, ונבחין כי פונקציה זו גם סימטרית שכן $\pi$ לינארית.
	אם כך הנחת האינדוקציה חלה על $\pi \circ g$ ולכן $W_2(\pi \circ g, 0) = 1$. \\
	צמצום ללא שינוי מימד מכבד טרנסוורסליות ולכן $f_+ \pitchfork l$ ולכן $\pi \circ f : S_+^k \to V$ היא טרנסוורסלית ל־$\{ 0 \}$ וכן ${(\pi \circ f_+)}^{-1}(\{ 0 \}) = f_+^{-1}(l)$.
	ממשפט שקילות אינדקס ליפוף נסיק,
	\[
		W_2(\pi \circ g, 0)
		= \# {(\pi \circ f_+)}^{-1}(\{ 0 \})
		= \# f_+^{-1}(l)
	\]
	לבסוף,
	\[
		W_2(f, 0)
		= \# f_+^{-1}(l)
		= W_2(\pi \circ g, 0)
		= 1
	\]
	ובכך השלמנו את מהלך האינדוקציה.
\end{proof}

\end{document}
